<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>日志
| 赤赤的象牙塔</title><link>/zh/non-math/journal/</link><description>
近期内容 |
日志
| 赤赤的象牙塔</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>
2021-02-21</lastBuildDate><item><title>第一次观鸟</title><link>/zh/34907/</link><pubDate>2021-02-21</pubDate><guid>/zh/34907/</guid><description>&lt;h1 id="缘起">
缘起
&lt;a href="#%e7%bc%98%e8%b5%b7">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>去年我参与了
&lt;a href="https://zhongchou.modian.com/item/105448.html"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
《中国鸟类观察手册》的众筹
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
. 三个星期以前我收到了书. 那个时候我才意识到：我对观鸟一窍不通，这完全是冲动消费. 但无论如何，我开始了鸟类的学习.&lt;/p>
&lt;p>十天后，中国农历新年，我通过我姐姐意外地结识了一位观鸟大佬. 我们约好 2 月 17 日正月初六，到圆明园观鸟.（圆明园在春节期间是免费开放的！虽然平时票价也就只有十块钱而已……）&lt;/p>
&lt;p>这发展得实在是有点太快了，但我也只能硬着头皮，突击“预习”一下了.&lt;/p>
&lt;h2 id="考试范围">
考试范围
&lt;a href="#%e8%80%83%e8%af%95%e8%8c%83%e5%9b%b4">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我找到一个
&lt;a href="http://www.birdreport.cn/"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
中国观鸟记录中心
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
的网站，在
&lt;a href="http://www.birdreport.cn/home/search/page.html"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
查询·统计
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
栏目中的“观测地点”内输入“圆明园”，就找到了 300 多份圆明园的观鸟记录. 点击“鸟种数量”，再点击“记录次数”按降序排序，就能看到其他观鸟者在圆明园记录到的各种鸟类了. 但我担心这里面很多鸟类是夏天才能看到的，现在才二月份啊！所以我点击“报告数量”，再按“观测时间”降序排列，然后随便挑了几份这些天的观鸟报告. 将它们取并集就得到了考试范围：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>鸳鸯、绿头鸭、斑嘴鸭、罗纹鸭、普通秋沙鸭、雀鹰、苍鹭、小䴙（pì）䴘（tī）、红隼（sǔn）、黑水鸡、白骨顶、山斑鸠、珠颈斑鸠、星头啄木鸟、大斑啄木鸟、灰头绿啄木鸟、灰喜鹊、红嘴蓝雀、喜鹊、达乌里寒鸦、小嘴乌鸦、煤山雀、大山雀、北长尾山雀、沼泽山雀、远东山雀、银喉长尾山雀、白头鹎（bēi）、棕头鸦雀、戴菊、灰椋（liáng）鸟、黑头䴓（shī）、乌鸫（dōng）、麻雀、燕雀、树鹨（liù）、小鹀（wú）、黄雀、黑尾蜡嘴雀、金翅雀……&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>天啊！这足足有 40 种了！这完完全全超过了我的能力范围，而且距离 2 月 17 日只有五天了. 聪明如我，我再把那几份报告取了个交集，这样就得到了考试重点，一共有 23 种（页码为《中国鸟类观察手册》的页码）：&lt;/p>
&lt;small>
&lt;ol>
&lt;li>P42 - 雁形目 - 鸭科 - 绿头鸭（mallard）&lt;/li>
&lt;li>P52 - 雁形目 - 鸭科 - 普通秋沙鸭（common merganser）&lt;/li>
&lt;li>P88 - 䴙䴘目 - 䴙䴘科 - 小䴙䴘（little grebe）&lt;/li>
&lt;li>P140 - 鹤形目 - 秧鸡科 - 黑水鸡（common moorhen）&lt;/li>
&lt;li>P140 - 鹤形目 - 秧鸡科 - 白骨顶（Eurasian coot）&lt;/li>
&lt;li>P212 - 鸽形目 - 鸠鸽科 - 山斑鸠（Oriental turtle dove）&lt;/li>
&lt;li>P214 - 鸽形目 - 鸠鸽科 - 珠颈斑鸠（spotted dove）&lt;/li>
&lt;li>P268 - 啄木鸟目 - 啄木鸟科 - 星头啄木鸟（grey-capped &lt;strong>pygmy&lt;/strong> woodpecker）&lt;/li>
&lt;li>P270 - 啄木鸟目 - 啄木鸟科 - 大斑啄木鸟（great spotted woodpecker）&lt;/li>
&lt;li>P274 - 啄木鸟目 - 啄木鸟科 - 灰头绿啄木鸟（grey-headed woodpecker）&lt;/li>
&lt;li>P322 - 雀形目 - 鸦科 - 灰喜鹊（&lt;strong>azure-winged&lt;/strong> magpie）&lt;/li>
&lt;li>P326 - 雀形目 - 鸦科 - 喜鹊（Oriental magpie）&lt;/li>
&lt;li>P332 - 雀形目 - 鸦科 - 小嘴乌鸦（&lt;strong>carrion&lt;/strong> crow）&lt;/li>
&lt;li>P340 - 雀形目 - 山雀科 - 沼泽山雀（marsh tit）&lt;/li>
&lt;li>P344 - 雀形目 - 山雀科 - 大山雀（Japanese tit）&lt;/li>
&lt;li>P380 - 雀形目 - 长尾山雀科 - 银喉长尾山雀（silver-throated bushtit）&lt;/li>
&lt;li>P480 - 雀形目 - 鸦雀科 - 棕头鸦雀（&lt;strong>vinous-throated&lt;/strong> parrotbill）&lt;/li>
&lt;li>P491 - 雀形目 - 戴菊科 - 戴菊（goldcrest）&lt;/li>
&lt;li>P494 - 雀形目 - 䴓科 - 黑头䴓（Chinese nuthatch）&lt;/li>
&lt;li>P504 - 雀形目 - 椋鸟科 - 灰椋鸟（&lt;strong>white-cheeked&lt;/strong> starling）&lt;/li>
&lt;li>P514 - 雀形目 - 鸫科 - 乌鸫（Chinese blackbird）&lt;/li>
&lt;li>P574 - 雀形目 - 雀科 - 麻雀（Eurasian tree sparrow）&lt;/li>
&lt;li>P600 - 雀形目 - 燕雀科 - 燕雀（brambling）&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;/small>&lt;/hr>&lt;/p>
&lt;p>我特意在学习鸟类时记忆了其对应的英文名，一来可以方便与外国人交流或查找英文的资料，二来英文名里有时会含有额外的信息. 这一点其实早在我 1 月 31 日刚拿到书的那一天就发现了. 那天我学习了
&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%e6%a0%97%e5%96%89%e8%9c%82%e8%99%8e"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
栗喉蜂虎
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
，这种鸟的英文名是 blue-tailed bee-eater，从这个英文名中我们就可以知道两件事：“蜂虎”的含义是它吃蜜蜂（bee-eater）；它的尾巴是蓝色的（blue-tailed）. 再加上中文名里的“栗喉”（栗色的喉部）两字，中英文名结合起来我们就掌握了关于这种鸟的三种信息，非常经济实惠！&lt;/p>
&lt;p>这 23 个重点中这种[英文名提供额外信息]的情况也不少，比如：星头啄木鸟是一种很小的啄木鸟（pygmy）、灰喜鹊的翅膀是淡蓝色的（azure-winged）、小嘴乌鸦是食腐的（carrion）、棕头鸦雀的喉咙是葡萄酒粉红色的（vinous-throated）、灰椋鸟的脸颊是白色的（white-cheeked）.&lt;/p>
&lt;h2 id="预习">
预习
&lt;a href="#%e9%a2%84%e4%b9%a0">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>有了考试重点，我就要对它们进行记忆了. 我前几天有点懈怠，总共没看几个；到了观鸟的前一天，我发现再不看就没时间了，所以我赶忙认真起来……我找到一个
&lt;a href="http://www.cnbird.org.cn/first_pc.html"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
中国野鸟图库
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
，可以通过鸟的名字搜索到照片. 为了能把照片和名字对应起来，我又重新捡起了多年以前背英语单词用的软件
&lt;a href="https://apps.ankiweb.net/"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
Anki
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
，匆忙制作了一份记忆卡牌：23 个重点鸟类我每个都选了 3 张照片，作为正面，背面是中文名称，一共 69 张卡片.（如果想试试的话可以点击
&lt;a href="https://anonymousfiles.io/7sAnVRff/"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
这里
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
下载 &lt;code>.apkg&lt;/code> 文件，然后导入 Anki 即可.）&lt;/p>
&lt;p>不得不说，有几个还是挺难的，尤其是雀形目的那些. 我刚拿到书时就对鸟类的整体分类有了一个大概的印象，在这里有必要简单说明一下：以我这本书为例，它包含了所有中国的鸟类，一共有 27 个目. 前 26 个目每一目下只有一两科，多的可能有 5 科，一共只用了 287 页；而雀形目一个目就包含了 59 科，比前面那 26 目拥有的科加起来还多，占了从 288 到 643 这么多页！雀形目的复杂从上面的 23 个重点中应该也能看出端倪，这大概就是我未来学习的重点了. 实话说，雀形目的那些实在是太难了！到了 2 月 17 日我在去往圆明园的地铁上我还在用 Anki 卡片练习辨认它们.&lt;/p>
&lt;h1 id="观鸟当天">
观鸟当天
&lt;a href="#%e8%a7%82%e9%b8%9f%e5%bd%93%e5%a4%a9">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>鸟儿们都起得很早，大佬说太阳出来以后的两个小时之内是最佳的观鸟时段，等到中午的时候鸟就少了. 所以我被迫早睡早起了一天. 在去往圆明园的地铁上，我强忍困意，继续用 Anki 练习辨认鸟类，那感觉太像是去参加考试了.&lt;/p>
&lt;p>快到圆明园时，我又想起两个星期之前看过的
&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ms411978S"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
康奈尔大学的观鸟课程
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
，我把那些课程快速重看了一下. 这个决定是正确的. 在第一集里，他就说观鸟要看大小和体型，我两个星期之前看到这里的时候觉得他说得对，却没有往心里去；但在去往圆明园的地铁上看到这里，我脑子就“嗡”地一下，就好像我完全背错考试重点了一样. 是啊，我那两天在用 Anki 训练自己辨认那 23 个重点时，我的关注点完完全全是在羽色和纹路上，大小和体型我完全没有去关注！毕竟在一张被放缩到合适大小的照片里，人是很难从中判断出鸟的身体到底有多大的！那一瞬间我恍然大悟. 但我没有时间了，我想，好吧，这就是今天实践的意义了.&lt;/p>
&lt;h2 id="麻雀喜鹊灰喜鹊">
麻雀、喜鹊、灰喜鹊
&lt;a href="#%e9%ba%bb%e9%9b%80%e5%96%9c%e9%b9%8a%e7%81%b0%e5%96%9c%e9%b9%8a">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>与我姐姐、大佬见了面，圆明园还没有开门，我们在外面等候. 我姐姐借了我一个望远镜，我趁机学习并练习了望远镜的使用. 在圆明园的大门之外，我就成功认出了三种鸟：麻雀、喜鹊和灰喜鹊！我心想，这也不难啊~&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2004-5/200459222428_1195.jpg" alt="麻雀，来源：中国野鸟图库，作者：老灯">
&lt;figcaption>◉ 图. 麻雀，来源：中国野鸟图库，作者：老灯&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2004-6/200462383013_0630.jpg" alt="喜鹊，来源：中国野鸟图库，作者：向问天">
&lt;figcaption>◉ 图. 喜鹊，来源：中国野鸟图库，作者：向问天&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2017-12/201712216539966.jpg" alt="灰喜鹊，来源：中国野鸟图库，作者：张果老">
&lt;figcaption>◉ 图. 灰喜鹊，来源：中国野鸟图库，作者：张果老&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>望远镜里的鸟非常清晰. 一百米开外用裸眼只能看到一个小点点的麻雀，在望远镜里简直是近在眼前！抖羽毛、张张嘴，一切都在我的望远镜里！我真的对望远镜这东西有了很强的好感，它不需要用电，完全是光学的仪器，这真的是伟大的发明！&lt;/p>
&lt;p>望远镜里的麻雀特别肥，是一看就觉得不健康的那种. 大佬说，这是因为我们平时用裸眼看鸟时离得太远了，很难注意到它们的身材比例. 但我还是忍不住觉得它们实在是太胖了！看着就好像下一秒就要从树杈上摔下去似的；而且它们那么胖，肯定笨手笨脚的，怎么看都觉得不像是会飞的样子……我正想着，那些胖胖的麻雀马上就张开翅膀，敏捷地飞进圆明园里去了.&lt;/p>
&lt;p>公园开门的时间到了，我们扫健康宝、核验门票、过安检，终于进到了园子里. 那一刻我真的好羡慕小鸟，它们想去哪里就去哪里，去公园不需要门票，白天晚上想什么时候进就什么时候进，进去筑个巢安个家也没人管；迁徙的季节随随便便就能出国，也不用护照. 完全无拘无束，只凭着翅膀，多自由啊！&lt;/p>
&lt;h2 id="雀鹰一种啄木鸟乌鸫">
雀鹰、一种啄木鸟、乌鸫
&lt;a href="#%e9%9b%80%e9%b9%b0%e4%b8%80%e7%a7%8d%e5%95%84%e6%9c%a8%e9%b8%9f%e4%b9%8c%e9%b8%ab">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>从正觉寺入口进去，来到绮春园，这时我们听到头顶有飞机飞过. 我们不约而同地抬起头看飞机，然后我们不约而同地看到了一只在天空中盘旋的鹰. 好嘛，上来就是一道附加题……鹰形目完全不在我给自己画的 23 个考试重点里，所以我不知道那是啥.&lt;/p>
&lt;p>“是雀鹰.”大佬告诉我.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2012-1/201211196973570.jpg" alt="雀鹰，来源：中国野鸟图库，作者：火燕儿">
&lt;figcaption>◉ 图. 雀鹰，来源：中国野鸟图库，作者：火燕儿&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>我举起望远镜，可是我在望远镜里却找不到那只雀鹰……我反反复复放下望远镜、确定鹰在天空中的位置、再拿起望远镜，然而我始终没有成功用望远镜看到它，然后那只雀鹰就飞走了. 这个问题伴随了我当天几乎整个观鸟过程：我明明用裸眼可以看到鸟，一用望远镜我就找不到了；我放下望远镜，用裸眼又找不到我在望远镜里看到的东西，就好像裸眼和望远镜是两个完全不同的世界. 大佬和我姐姐都赶忙安慰我，说他们最开始也是这样的，我需要多加练习.&lt;/p>
&lt;p>再往里面走，我们听到了啄木鸟啄树的声音. 大佬率先发现了那只啄木鸟，指给我们看，我姐姐也马上看到了，我找了好半天才找到. 然后我举起望远镜找，又重新找了好一会儿. 幸好那只啄木鸟离我们比较远，它啄树啄得专心致志，这样我才没有错过它. 从望远镜里看到啄木鸟的那一刻，我突然有点感动，这是我人生中第一次看到啄木鸟. 我最早还是很小很小的时候，好像是上小学以前吧，读到过啄木鸟的故事，说啄木鸟是大树的医生. 但是我从来没有见过啄木鸟，我以为啄木鸟生活在荒无人烟的森林深处，或者也许它们只生活在童话故事里？可是这只啄木鸟分明就在我的眼前. 它倒挂在一根树枝上，有着红色的屁股，然后非常执着地在啄树，啄那么几下就停一会儿，然后又继续啄，啄木的声音清晰地传到我的耳朵里.&lt;/p>
&lt;p>我看那只啄木鸟看了很久很久，看到胳膊都有些酸了，看到我觉得它有点好笑，它小小的眼睛里好像充满了大大的疑惑，它认真啄树的样子就像是有什么强迫症一样……&lt;/p>
&lt;p>这个时候大佬已经从包里取出了三脚架和长焦照相机，给啄木鸟拍了些照片. 然后我们讨论起这是一只什么啄木鸟.&lt;/p>
&lt;p>“大斑啄木鸟.”我说，它有红色的屁股，颈部还有一个黑色的十字，这是我的 23 个重点中的一个，我不会认错的.&lt;/p>
&lt;p>“不是吧？这个啄木鸟小小的，大斑啄木鸟应该是体型比较大的那种.”大佬反驳我.&lt;/p>
&lt;p>好吧，我确实没有仔细学习鸟类的大小和体型. 我只预习了三种啄木鸟，最有可能的又被大佬排除了，我只能哑口无言了. 我拿出图鉴（在本文中，图鉴特指《中国鸟类观察手册》），翻到啄木鸟那里，然后大佬过来帮我找. 是白翅啄木鸟吗？但分布不太对，白翅啄木鸟在新疆；是赤胸啄木鸟吗？分布也不太对，赤胸啄木鸟在云南、四川、重庆……一连看了好几个都不太对，大佬也没了主意：“哎？好像没找到，没关系，我们拍了照片，我们可以回去再继续找.”&lt;/p>
&lt;p>于是我拿着图鉴，大佬扛着他的三脚架相机组合体，我们继续往里面走.&lt;/p>
&lt;p>最常看见的鸟类就是麻雀、喜鹊和灰喜鹊了，到处都能看到它们，到处也能听到它们的鸣声. 我们要寻找其他的鸟类. 快走到一个转弯处时，我们看到一只黑色的鸟飞过，落在草地上，蹦蹦跳跳地跑没了影. 我还在和望远镜做斗争，没分辨出来是不是小嘴乌鸦，大佬已经给它拍好了一张照片. 从照相机里一看，我就马上分辨出来了：黄色的鸟喙、黄色的眼圈. “是乌鸫！”我喊道.&lt;/p>
&lt;p>“没错！”大佬夸奖了我.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2015-3/2015327363350.jpg" alt="乌鸫，来源：中国野鸟图库，作者：一缕清风0822">
&lt;figcaption>◉ 图. 乌鸫，来源：中国野鸟图库，作者：一缕清风0822&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="珠颈斑鸠乌鸦">
珠颈斑鸠、乌鸦
&lt;a href="#%e7%8f%a0%e9%a2%88%e6%96%91%e9%b8%a0%e4%b9%8c%e9%b8%a6">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>2 月 17 日的北京真的是太冷了，最高温度只有 4 摄氏度，早上八九点可能只有零摄氏度. 第二天气温就开始回升，到了今天 2 月 21 日，最高温度已经有 21 摄氏度了！我们那天穿着厚厚的羽绒服，戴着帽子、围脖、手套，依然感觉手脚冰凉. 大佬说，真是约错时间了！我对寒冷倒不是很有所谓，心里只是希望低温不会影响到小鸟们，但愿小鸟不怕冷，多出来飞飞.&lt;/p>
&lt;p>我们找到一处阳光直射的太阳地，我们就在那里短暂地休息了一下，让温暖的阳光帮我们暖一暖身子. 这个时候我们发现了远处的珠颈斑鸠.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2007-4/20074228168006.jpg" alt="珠颈斑鸠，来源：中国野鸟图库，作者：okok">
&lt;figcaption>◉ 图. 珠颈斑鸠，来源：中国野鸟图库，作者：okok&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>珠颈斑鸠对我来讲是最容易的鸟了，它是鸽形目的，身材像鸽子，脖子上有密密麻麻的黑底大白点！珠颈斑鸠不怎么怕人，我姐姐说她们学校里就有好多，有人从旁边经过它们也不跑，就非常放肆地和人类共处在同一个环境中. 我们学校里就没有这种鸟，实际上我也从来没有在中国见到过这种不怕人的鸽形目的鸟，我都是在外国的电影里看到过类似的景象，好像哪个市政厅的大门口有一群这种斑鸠.&lt;/p>
&lt;p>圆明园的珠颈斑鸠应该还是有点怕人的，有人走过去，它们就赶紧飞走了.&lt;/p>
&lt;p>我们在这里又听到了一种啄木鸟的声音，是特别紧凑、快速的那种啄木声音，大佬说应该是某种大体型的啄木鸟. 但我们屏住呼吸，找了半天也没有找到，然后我们就再也没有听见那种啄木的声音.&lt;/p>
&lt;p>在我们打算继续往前走时，我们看到了一只小嘴乌鸦. 大佬给我讲解，说乌鸦领地意识较强，是喜欢驱逐猛禽的，如果周围有老鹰出现，乌鸦就会过去驱赶老鹰. 这件事也有一点点颠覆了我的食物链认知，我以为老鹰很凶猛，没有什么鸟敢招惹它，原来实际上老鹰是不吃鸟类的. 大佬说，老鹰主要以啮齿类动物为食，比如老鼠、兔子等，所以乌鸦过去驱赶它，它也没什么办法. 乌鸦飞得很快很快，快速扑棱翅膀；老鹰就懒洋洋的，张着翅膀滑行，慢悠悠的.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="http://www.cnbird.org.cn/mysite/jpg/2020-7/2020784853254.jpg" alt="小嘴乌鸦">
&lt;figcaption>◉ 图. 小嘴乌鸦&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="大斑啄木鸟">
大斑啄木鸟
&lt;a href="#%e5%a4%a7%e6%96%91%e5%95%84%e6%9c%a8%e9%b8%9f">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我们从舍心桥往东走，走到一个亭子那里时，大佬又发现了一只啄木鸟.&lt;/p>
&lt;p>在东边的草地上有几棵一米高左右的小树，一只啄木鸟正挂在上面. 我举起望远镜，找了好一会儿，发现它和我们看到的第一只啄木鸟应该是同一种，大佬摆好相机想给它拍照.&lt;/p>
&lt;p>但那只啄木鸟的位置不好，它在树的另一侧，只露出一个后脑勺出来. 我们等了一会儿，那只啄木鸟忽然跳到了草地上，大佬抓住机会，拍了很多照片. 我感到很惊奇，我以为啄木鸟是喜欢挂在树上的，没想到啄木鸟也会在草地上蹦跶. 这一只比我们看到的第一只要机灵不少，它这儿跳跳，那儿蹦蹦，不像第一只，一直在强迫症一样啄树……&lt;/p>
&lt;p>我还是觉得它是大斑啄木鸟，我就打开图鉴，找到大斑啄木鸟那里，仔细看了一下它的体型！它就是小型的啄木鸟，只有 20 - 25 cm 左右！我赶紧去跟大佬说，大佬看了一下，终于肯定了我的答案. 他说，“对，那就是大斑啄木鸟. 纹路都没错，原来大斑啄木鸟是这种小啄木鸟，我还以为是大个的呢~”&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2013-4/20134166790790.jpg" alt="大斑啄木鸟，来源：中国野鸟图库，作者：郭白光">
&lt;figcaption>◉ 图. 大斑啄木鸟，来源：中国野鸟图库，作者：郭白光&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>大佬的肯定并没有让我感到高兴，我只是感到有点空虚，尽管我装出了非常高兴的样子. 这是一种复杂的情绪：我一方面觉得大佬也不过如此，他也会犯错，我开始有点怀疑大佬的实力；另一方面，我又觉得我其实是作弊了——我提前预习了考试重点. 当考试重点真的在考试中出现的时候，成功把它判断出来并没有给我带来强烈的快感.&lt;/p>
&lt;p>我的 23 个重点简直是重中之重，里面只包含 3 种啄木鸟，还都是其他观鸟者在二月的圆明园看到过的啄木鸟. 那么当我真的在二月的圆明园中看到一种啄木鸟时，我的范围是狭窄的 3 种，而且极为可靠，我已经不可能出错了；可是大佬他在世界各地观鸟 20 多年，他在看到一个啄木鸟时，他心里的范围是非常广的，他的备选啄木鸟可能有十多种！这样一比较，我的判断成功好像没什么大不了的，我作弊了. 或者说，我的预习消解了观鸟时的新奇感，可能有点像是“被剧透”的感觉. 这是那天的一个让人不太舒服的情绪.&lt;/p>
&lt;h2 id="绿头鸭">
绿头鸭
&lt;a href="#%e7%bb%bf%e5%a4%b4%e9%b8%ad">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我们继续往东走，走到三园交界处. 南边有一个湖，近处有片芦苇，大佬非常眼尖地在芦苇中看到了绿头鸭！天啊，这绝对需要很多经验，因为人真的很难从那一片芦苇中看到动物！我们坐在长椅上，用望远镜去看，慢慢地我们发现那里有数十只绿头鸭！&lt;/p>
&lt;p>绿头鸭是我在之前的预习中费了点功夫的，因为绿头鸭的雌性和雄性长得很不一样：雄性绿头鸭的头是绿色的，喙是黄色的；雌性绿头鸭就全身都是普普通通的棕色，只在身体的翅膀下面有一小块无足轻重的绿色.&lt;/p>
&lt;p>我们看到的绿头鸭都很肥，它们慵懒地漂在水面上，在芦苇中来回穿梭. 里面大概一半是雄性的，一半是雌性的，它们也没啥互动，看不出来谁和谁是一对，我不禁思考，鸟类是一夫一妻制的吗？还是它们其实也还没有互相确定好呢？&lt;/p>
&lt;p>绿头鸭很喜欢往上抬尾巴，然后它们还会把头扎进水里只留一个屁股出来，偶尔还能看到它们站起身子，扑棱翅膀，非常有意思. 我试着用手机对着望远镜拍照片，效果还可以：&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/IMG_20210217_101242.jpg" alt="绿头鸭，来源：我拍的">
&lt;figcaption>◉ 图. 绿头鸭，来源：我拍的&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>绿头鸭的绿色头在阳光下是紫色的，还挺好看！&lt;/p>
&lt;h2 id="小䴙䴘黑水鸡白骨顶黑天鹅">
小䴙䴘、黑水鸡、白骨顶、黑天鹅
&lt;a href="#%e5%b0%8f%e4%b4%99%e4%b4%98%e9%bb%91%e6%b0%b4%e9%b8%a1%e7%99%bd%e9%aa%a8%e9%a1%b6%e9%bb%91%e5%a4%a9%e9%b9%85">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>因为天太冷了，我们没有去福海景区，而是转道向西，向后海进发. 我们希望在那里能看到一些水鸟. 路上依旧遇到了很多麻雀、喜鹊、灰喜鹊，还有珠颈斑鸠，然后我们到达后海，在那里我们看到了超多水鸟！&lt;/p>
&lt;p>首先是小䴙䴘. 它们很好辨认，长相有种说不出来的奇怪. 小䴙䴘的辨认我主要就是靠体态，因为它们的羽色非常富于变化，在它们一生中的不同阶段（雏鸟、幼鸟、成鸟的繁殖羽、成鸟的非繁殖羽），羽色纹路是不一样的. 根据图鉴，这两只应该是非繁殖羽.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/little_grebe.jpg" alt="小䴙䴘，来源：大佬拍的，他版权所有">
&lt;figcaption>◉ 图. 小䴙䴘，来源：大佬拍的，他版权所有&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>然后就看到了一些水鸡，像黑水鸡、白骨顶，这些都是我的 23 个重点中的，我马上就认出了它们. 比较新奇的是我们看到了正在睡觉的黑水鸡！它们单脚站立，另一只脚收进肚皮下的羽毛里，头埋进翅膀里，感觉好有意思~可惜我没有拍照片，大佬可能拍了但他并没有发给我.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2017-12/201712246839505.jpg" alt="黑水鸡，来源：中国野鸟图库，作者：张果老">
&lt;figcaption>◉ 图. 黑水鸡，来源：中国野鸟图库，作者：张果老&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;img src="http://www.szbird.org.cn/cnbird/mysite/jpg/2009-1/200911187823848.jpg" alt="白骨顶，来源：中国野鸟图库，作者：香八拉人">
&lt;figcaption>◉ 图. 白骨顶，来源：中国野鸟图库，作者：香八拉人&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>大佬还带了一架单筒望远镜，超大个，好像是 20 倍的，可以看水鸟. 我真的是长了见识了！然而……大佬拿出放置单筒望远镜的三脚架，然后他发现自己忘记带滑轨了，就是把单筒望远镜固定在三脚架上的那个东西……简直了！然后他只好再次把单筒望远镜和三脚架收起来……&lt;/p>
&lt;p>后海这里也有绿头鸭. 比较新奇的是我还看到了在天空中飞行的绿头鸭，一共有 6 只，它们排成一个“人”字形在天上飞！虽然图鉴里有绿头鸭飞行的插画，但亲眼看到的那一瞬间我还是觉得不可思议. 在我的印象里，一提到鸭子，就只能想到家里面养的那种用来吃的鸭子，它们笨笨的，根本就飞不起来，以至于我会觉得鸭科的都不会飞. 实际上，鸭科是雁形目的，它们飞起来就像大雁一样！真“鸭”不露相啊，绿头鸭们飞得好高好高，我又一次羡慕起鸟类来.&lt;/p>
&lt;p>这时远处游出来两只黑天鹅，关于圆明园的黑天鹅我是了解一些的. 起因是今年的 2 月 1 日，
&lt;a href="http://www.moa.gov.cn/gk/yjgl_1/yqfb/202102/t20210201_6360898.htm"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
圆明园的黑天鹅出现了 H5N8 禽流感
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>农业农村部新闻办公室2月1日发布，北京市发生野生天鹅H5N8亚型高致病性禽流感疫情。&lt;/p>
&lt;p>2月1日，农业农村部接到中国动物疫病预防控制中心报告，经国家禽流感参考实验室确诊，海淀区圆明园遗址公园发生野生天鹅H5N8亚型高致病性禽流感疫情。疫点栖息野生禽类15只，发病3只，死亡3只。疫情发生后，当地立即启动应急响应机制，开展应急处置工作，对周边环境进行消毒，全部病死野禽均已无害化处理。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>那个时候我刚开始学习鸟类，自然就想在图鉴里把黑天鹅给找出来看一看，结果我发现我的图鉴里没有黑天鹅！我上网查了一下才知道，黑天鹅不是本土物种，是澳大利亚的，它们自己不可能飞到北半球来，是公园人为引入的. 黑天鹅的引入，一定程度上影响了我们本土的鸟类物种，里面有很大的隐患. 我又想到我家附近的一个公园里也有黑天鹅，不知道那些黑天鹅是公园引入的，还是从圆明园飞过去的.
&lt;small>&lt;/p>
&lt;p>来源：
&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/442386130/answer/1710894243"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
知乎，王蛐蛐，北京圆明园发生野生天鹅 H5N8 亚型高致病性禽流感疫情，疫情会造成哪些影响？当地人需要注意什么？
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
&lt;/small>&lt;/p>
&lt;p>我们继续往西走，大佬突然看到了红隼，他兴奋地指给我看，结果我没有看到……失落……&lt;/p>
&lt;h2 id="燕雀煤山雀大山雀黑头䴓">
燕雀、煤山雀、大山雀、黑头䴓
&lt;a href="#%e7%87%95%e9%9b%80%e7%85%a4%e5%b1%b1%e9%9b%80%e5%a4%a7%e5%b1%b1%e9%9b%80%e9%bb%91%e5%a4%b4%e4%b4%93">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>我们来到了一块坡地上，大佬再次架起他的照相机，他说前面那几棵树上有不少雀形目的好鸟！我的望远镜使用技术还是不太行，大佬拍了好多张照片了，我还是一只鸟都找不到. 我凭借自己坚强的意志力终于找到了大山雀，也就是远东山雀，它眼下面有一块白，还是很容易分辨的：&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/japanese_tit.jpg" alt="大山雀，来源：大佬拍的，他版权所有">
&lt;figcaption>◉ 图. 大山雀，来源：大佬拍的，他版权所有&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>大佬还找到了燕雀、煤山雀还有黑头䴓，除了煤山雀他没有拍到，燕雀和黑头䴓他都拍到了. 大佬好厉害，我在这个时候就是翻图鉴，然后看大佬的照相机——因为我真的用眼睛找不到鸟啊！大佬还给我科普了黑头䴓的行为方式，说它们喜欢倒着挂在树上，也会沿着树干螺旋式上下攀行. 听上去还挺可爱的，可惜没有亲眼看到.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/brambling.jpg" alt="燕雀，来源：大佬拍的，他版权所有">
&lt;figcaption>◉ 图. 燕雀，来源：大佬拍的，他版权所有&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/chinese_nuthatch.jpg" alt="黑头䴓，来源：大佬拍的，他版权所有">
&lt;figcaption>◉ 图. 黑头䴓，来源：大佬拍的，他版权所有&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h2 id="结束">
结束
&lt;a href="#%e7%bb%93%e6%9d%9f">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>时间已经到了中午，我们就收拾一下离开了圆明园. 大佬请我吃了饭，哈哈我赚了！大佬说他观鸟 20 多年了，拍鸟只是最近两年的事，而且他已经有很长一段时间没有观鸟了，这次为了带我，他又重操了旧业. 大佬说他的照相机很差的，只是个入门级别的，不过我觉得肯定是很贵的，大佬的望远镜都要七千多块钱. 大佬说，新手入门观鸟还是要找个人带比较好，自己单打独斗比较痛苦，因为会找不到鸟——这个还真是，我发现今天几乎所有的鸟都是大佬率先发现的.&lt;/p>
&lt;p>我问大佬认识多少种鸟，他说他见过的有二三百种，认识的但没见过的就多了. 我又问他多久才能积累到这么多，他说前一百种很简单，五个月就行，但第一百到第二百，再到第三百，可能要花个五到十年，那个阶段甚至都不是观鸟了，而是去找鸟、寻鸟. 我想这里面应该也是有个
&lt;a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Pareto_principle"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
“二八法则”
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
的：日常能看到的鸟种只占所有鸟种的 20%，这 20% 才是关键少数，剩下的那 80% 都是稀有鸟种，平时是很难看得到的.&lt;/p>
&lt;p>这次观鸟我真正看到的鸟种可能有个 15 种左右，大多数都在我的复习重点里. 对比中国观鸟记录中心的大多数圆明园二月份的报告，我这差不多也算是平均水准了，更何况我们只转了圆明园的很小一部分，像长春园、福海景区、以及后海以北的区域我们都没有去呢！我已经非常满意了.&lt;/p>
&lt;h1 id="后记">
后记
&lt;a href="#%e5%90%8e%e8%ae%b0">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>2 月 18 日和 19 日，天气暖和了一些，我去我家附近的一个公园走了走. 有了圆明园观鸟的经历，我开始留心起身边的鸟类，我开始慢慢意识到：鸟类就在我身边. 在我之前的印象里，好像城市生活中很少看到什么鸟类，但其实是它们藏得太好了，人们很难发现. 只要静下心来去听一听，就能听到七八种不同的鸟叫声，只是我还没什么经验，也还没有自己的望远镜，只能用眼睛找到一两种. 不过我又一次在我家附近看到了雀鹰，它飞得真高啊！&lt;/p>
&lt;p>观鸟这件事，从我收到图鉴开始，到现在，短短的三个星期的时间里，我觉得我基本上算是入门了. 我能分辨出二十多种鸟类，我知道应该如何观鸟，我对鸟的各个身体部位的名称有了认识. 我该思考下一步要怎么做了.&lt;/p>
&lt;p>对观鸟的新鲜感已经有点过去了，我甚至会隐隐觉得“就这？”. 我还要不要继续坚持呢？我几乎可以看到我在观鸟这条路上的未来：继续使用 Anki 训练自己通过照片辨认鸟类的能力、买望远镜、时不时地去公园里看看鸟. 我没有照相机，我也不想买照相机，因为我知道那又是一个烧钱的巨坑. 但如果不拍鸟的话，万一我哪一天看到了稀有的鸟种，我会不会在兴奋之余觉得有点遗憾呢？&lt;/p>
&lt;p>这就不得不牵扯到一个重要的问题：我观鸟的目的是什么呢？观鸟有意思、好玩儿、帅，但我应该带着怎么样的心态继续下去？我喜欢博物，我想要学习辨认鸟类，我还想要学习辨认植物、辨认鱼类、辨认昆虫、辨认星座……我希望认识我周围的自然世界，我想对这个地球多了解一点. 可是，界限在哪里？&lt;/p>
&lt;p>第一，我把博物当作一个爱好，可是如果我投入过多的时间，我将变得专业，这是好事吗？我有自己的专业，我需要往我自己的专业上投入大量的时间，在博物这个爱好上，我有必要像专业人士一样去学习、训练吗？&lt;/p>
&lt;p>第二，我身边的世界终究是太小，那些我接触不到的世界，我要去主动认识它们吗？当我认识了身边 100 种常见的鸟类，我要不要去云南、我要不要出国，去主动寻找那些不常见的鸟类，让我看到过的鸟种数量上升到 200，乃至 300 呢？要知道中国的鸟类就有一千多种，地球上的鸟类有一万多种，游戏式的收集会不会最终成为我的枷锁？&lt;/p>
&lt;p>第三，我没有照相机，我只有眼睛，我未来应该还会有望远镜. 我的设备终究不会达到顶级，那岂不是在网上看一看鸟类的照片，去观看专业的摄影师拍摄的纪录片也就足够了呢？生活在这样的信息时代，专业人士的照片和视频无论如何也比我能看到的要更清晰、更生动啊！&lt;/p>
&lt;p>这是一些问题，我没有答案. 我不知道自己在观鸟这条路上能走到哪里，我不知道自己能不能像大佬一样观鸟二十余年. 不过，目前似乎不是放弃的时候，我想等我真的看到了 100 种鸟类，再来思考这些问题不迟.&lt;/p></description></item><item><title>互联网冲浪记</title><link>/zh/07381/</link><pubDate>2020-12-30</pubDate><guid>/zh/07381/</guid><description>&lt;p>我的爸爸妈妈坚定地奉行了晚婚晚育的政策，所以他们比我同龄人的父母都要大上几岁. 当我身边的同学、朋友家里都买了电脑的时候，我的爸爸妈妈对电脑还一无所知，是小学的电脑课让我接触了电脑. 但电脑课的老师从来都不会在上课时给我们把网连上，所以互联网对我来说一直是陌生的. 直到三年级时我被学校选中参演一个校园话剧比赛，负责这个比赛的老师正是教我们电脑课的老师，排练话剧的地方就是学校的机房. 于是在周六日的排练间隙，老师就会给我们把电脑打开让我们玩. 有一次在两个六年级学生的软磨硬泡下，老师给我们连了网，我还记得我面对着电脑桌面都不知道怎么上网的情景：我窘迫地去问一个五年级的姐姐，她非常耐心地告诉我要用 Internet Explorer 浏览器，还教给我在地址栏输入 &lt;a href="http://www.baidu.com">www.baidu.com&lt;/a>，百度是一个搜索引擎. 我后来知道那个时候的谷歌还没有退出中国，但实际上在谷歌退出之前我都一直对谷歌一无所知. 我互联网的起点就是百度，我想在那个时候百度在中国还应该是做出了点名气的.&lt;/p>
&lt;p>三年级时班里开始流行 QQ，我是在四年级时注册的. 注册之后只是加了几个班里同学，还是挺没意思的. 我把我的 QQ 号分别加 1、减 1 得到两个和我的 QQ 号相邻的 QQ 号，搜索后添加好友，验证写的是“邻居”二字. 比我 QQ 号大 1 的那个人很快就通过了，我记得是个比我大 10 岁的姐姐，我们好像聊过几次，后来不知道怎么回事就删了. 比我小 1 的那个人一直没有回音，既没有同意，也没有拒绝. 五年级时我的班主任老师传资料什么的都用邮箱，于是在他的影响下，我注册了第一个 163 的邮箱. 我小时候挺崇拜诸葛亮，我的邮箱名字都是 zhugeliang + 一串数字，后来突然觉得非常羞耻就弃掉不再使用，又重新注册了新的. 那个时候用邮箱主要就是用那个“给自己写信”的功能，上传学习资料，完全是在当网盘用. 我记得后来初中、高中甚至大学都还出现过“公共邮箱”这种东西，就是把邮箱地址和密码分享出来，作为一个公共的网盘.&lt;/p>
&lt;p>初中的时候同学之间都流行使用人人网，但也没有非常流行，可能也就只有一半的人在用. 我就没有去赶人人网的潮流，现在看来这个选择倒是无比正确，人人网现在早就黄了. 从小学到初中再到高中再到大学再到现在，我一直都在用的软件就是 QQ. 它除了能和人聊天，还有 QQ 空间、群组的功能，这些基本上就是我初中和高中以来连接互联网的地方. 我从小学开始，每到一个人生节点就会写几篇回忆录发到 QQ 空间的日志里，分别是在小学毕业、初中毕业和高中毕业，写了三次. 这些内容至今还在，读起来能感受到我语言表达能力的迅猛增长. 等我有时间的时候也许可以考虑把 QQ 空间上的所有回忆录搬运到这个博客上来，毕竟现在看来 QQ 空间我已经不怎么用了，这个博客会成为我未来的家. 我大学也已经毕业了，大学的回忆录暂时还没有动笔，过些日子我也要把大学回忆录提上日程了. 最近几年偶尔回想起小学、初中、高中发生过的事情，发现大多数萦绕在我心头的事件都没有被我记录到回忆录里，回忆录里记录的很多事情我也都快忘记了. 可见人生中的所有事件都很难在发生的时候评估它对未来自己的影响，很多在三年的时间里看似重大的事情放到十年的尺度上看并没有想象中那么重的痕迹；很多当时不觉得怎么样的事情反倒在多年以后常常想起.&lt;/p>
&lt;p>我初中、高中的时候加了大量的 QQ 群，因为 QQ 能直接用群名搜索，所以我经常有什么新的兴趣爱好就去用 QQ 搜个群出来去加. 这几乎奠定了我对互联网的态度：即互联网应该是开放的. 这样的态度让我在后来投入微博的怀抱，同时一直对微信嗤之以鼻. 很多人喜欢的关于微信的“朋友圈”的特性——即每个人能看到的互动只局限于自己的好友——在我看来是反互联网的，而且它迎合了人性的懒惰与懦弱. 我直到今天都无时无刻不盼望着微信早点倒闭，当然这都是后话. 说回到 QQ 群，我曾经最活跃的两个群分别是一个“数学爱好者联盟”群，一个“高考数学群”. 那个“数学爱好者联盟”群曾经有个每日一题的活动，我因为经常在里面答题还算是小有名气. 而且我当时已经上高中了，我却在那个群里假装自己是初中生，给自己立人设，超级刺激. 后来那个群慢慢就没什么人说话了，再后来好像就解散了，我隐约知道有个管理员考上了清华大学环境学院.&lt;/p>
&lt;p>“高考数学群”是我高二升高三的那个暑假加的，那好像是一整套群，还有“高考物理群”、“高考化学群”、“高考生物群”，管理员几乎都是同一套班子. 那一整套群我全都加了，但主要是在“高考数学群”里比较活跃. 群里总是有全国各地的高中生发题目问题目，没有人问题目的时候大家就随便闲聊，那几乎是我高中时期相当快乐的一段时光. 因为我做高中数学题目比较快，而且正确率还特别高，我在那个群里非常受欢迎. 常常是大家正闲聊着天，突然有题目发出来，我很快把题目做出来，还不耽误闲聊天. 那个暑假有五六个女生私下加我好友，其中有两个和我保持了一段时间的暧昧关系，我们互相倾诉秘密，觉得时间过得飞快. 在群里我还同时和另两个女生稍稍公开地打情骂俏，现在看来我那个时候真的是渣男本渣了. 那个暑假我没日没夜地在群里聊天，和女孩子们聊天，最后暑假作业都没写完. 到最后我甚至有点分不清那几个女孩子了，她们每个人的一小部分都全部融合在了一起，成为了一个新的形象，我总是在和一个人聊天的时候从她的话语中读出另一个人的影子. 而且那个时候我接触到了 PUA，找来《把妹达人》那本书通读了一遍，然后不自觉地在和那些女孩子们聊天的时候尝试并对书中的方法进行改进. 后来高三开学后我就慢慢不怎么玩手机了，和她们就慢慢淡了. 现在只剩下其中一个姑娘还和我偶有联系.&lt;/p>
&lt;p>这段时光对于我来说意义重大，我学习并实践了 PUA（当然只实践了建立吸引的部分，后面的肢体接触和上床的部分都没有做），对 PUA 做了深刻的反思. 以至于后来 PUA 在网络上流行起来并逐渐成为“精神控制”的代名词时我可以做出自己的判断——那都是国内的 PUA 课程自己设置的，而且在我看来那是走火入魔的. 按照我对《把妹达人》那本书的理解，关于框架理论（是叫这个名字着么？）之类的，其实离精神控制还差得很远，本质上只是一个小小的玩笑，让女孩子感到放松应该是这里的界限；当各种新闻里的 PUA 最后成为了让女孩子自卑的工具，我觉得那其实已经不是真正的 PUA 了，毕竟 PUA 的全称是 pick-up artist，搭讪艺术家. 无论如何，我掌握了一些和女孩子打交道的办法，知道如何让自己不那么“直男”，同时我的社交得到了极大的锻炼，我的自信心有了很强的提升. 另一方面，那段时光让我接触了好几个不同类型的女孩子，我知道了女孩子各有各的美好，同时也各有各的不美好. 我逐渐形成并确定了我自己的择偶标准（聪明、理智、不情绪化），而且为了筛选出这部分女生，我学会了故意表现得像个“钢铁直男”，把我学到的各种技巧收起来，用最简单的办法做最真实的自己. 实际上，这是我人生中的一个重大的收获，我管它叫“各得其所”定律，那就是不要伪装，做真实的自己，所有人都会各得其所. 这也是我最后放弃了 PUA 并尽量坦诚的原因.&lt;/p>
&lt;p>后来 QQ 逐渐没落，QQ 群我也退了很多，像“高考数学群”我就是在高考结束的那一天退掉的. 一个和我关系非常好的管理员让我做管理员我也拒绝了. 随着微信的日益壮大，越来越多的人转向微信，QQ 空间里发动态的人也慢慢变少了. 微信对我来说不是互联网，我甚至可以称微信为“互不联网”，这个时候，微博逐渐成为了我生命中很有分量的一个存在.&lt;/p>
&lt;p>2012 年我注册了微博，发的第一条微博是我在家自己制作肥皂的微博. 当时是化学课学习了皂化反应，但做实验的那天我没有去，所以我决定自己在家搞. 我先是买了烧杯、玻璃棒，又买了两种油和氢氧化钠，那是我第一次使用淘宝买东西. 我还去三联韬奋书店找了一本制作肥皂的书，用手机拍了带回家参考. 我做的肥皂是马赛皂，超级费时，我从上午开始搞，最后终于搞出了形状时天都黑了. 我拍了张照片发到微博上，我记得很短的时间阅读数就突破了 100，还有了 3 个转发！我当时都没有粉丝的，心里大喜，想着这就是互联网吗！于是决定在微博安家. 后来玩得多了才知道，好像发什么微博阅读数都有那么多，这个数据好像并不是很真实；而关于点赞、转发之类，微博上有一大堆僵尸号、机器人等等，当然这也都是后话. 我从 2013 年到 2019 年间生活中各种大大小小的事情我都发了微博，一共发了六千多条. 最神奇的一次经历是我大一的时候钱包丢了，我就发微博艾特我们那里的大媒体，他们还真的非常好心地帮我转发了，结果过了两天我正在校医院接种疫苗的时候，辅导员打电话给我，说一个派出所收到了我的钱包，根据我的学生证联系上了我的辅导员，让我去派出所领取. 于是我就非常神奇地又找回了我的钱包. 我至今不知道钱包的找回与我发的微博是否有关系. 只是再后来我钱包又丢了，我就没有再发微博了，结果那一次就真的丢了.&lt;/p>
&lt;p>我在微博上还遭受过三次网络暴力. 第一次是有一个新闻，具体什么新闻我都不记得了，反正提供了一段事发时的录像，我对录像的来源比较好奇，就在评论里问是谁录的像，结果就有好多人冷嘲热讽地说“你连执法记录仪都不知道？”还有一个大哥跑到私信里骂我说国家陪养了你们大学生，结果都是书呆子云云……但我之前就是真的不知道执法记录仪的啊！那次就搞得我很害怕. 但评论里还是有人替我说话的，说人家不知道执法记录仪又怎么了，谁没有个不知道的，我就觉得很温暖. 还有一次是讨论转基因的问题，我在评论里支持方舟子批判崔永元，结果就有不同意我观点的网友来骂我. 这次的网暴更加恶劣，真的是有十多个人跑到我私信里实打实地骂我，很多话都非常难听. 但同时那条评论也收获了 800 多赞，让我觉得我是在替那些同意我观点但不敢说话的人抵挡网络暴力. 而且一个健康的社会里不应该只有一种声音，评论里除了我以外全都是支持崔永元的，我想我打破沉默的螺旋到底还是件好事，所以就没有理会那些谩骂，评论也没有删掉. 但一天以后，有个人跑到我私信里说，“xx 大学就是这么教育你的？” ta 显然看了我留在个人信息里的大学的信息. 这条私信让我非常难受，比那些直接上来就“草泥马”的私信还让我难受. 我犹豫半天，把那条评论给删掉了.&lt;/p>
&lt;p>微博可以说是互联网最彻底的地方了，你可以公开搜索到任何东西，任何一个人的微博你都能点开查看，他的个人信息、他发过的微博都能看到. 然而微博对我来说好像还是少了点什么. 具体少了点什么居然是在我离开微博之后才可以真正说清楚的.&lt;/p>
&lt;p>2019 年 3 月 4 日，我因发表了关于游戏《还愿》的评论而遭到微博的删除. 我那条被删的微博只是在说“《还愿》剧情好一般啊，游戏性还好，……”之类，只是在谈游戏而已，对游戏内的影射之类完全没有提到. 结果那条微博被删除，理由是：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>因违反相关法律法规和《微博举报投诉操作细则》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这件事有太多让我生气的点. 第一，我认为游戏本身和游戏的内涵应该坚定的区分开，就像人的业务水平和人品应该坚定的区分开一样. 一个游戏即便影射了国家领导人习近平，这就妨碍它成为一个游戏了么？作品讽刺的东西是你讨厌的，你就说这个作品有内涵、是伟大的作品；作品讽刺的东西是你热爱的，你就说这个作品阴阳怪气、是垃圾——双标真的是玩得溜啊. 微博上的人永远都是意识形态作为第一位，他们会觉得一个人人品不好，专业能力再强都不行：一个明星吸毒了，就必须封杀他；一个品牌辱华了，就必须封杀它. 第二，我发的东西哪一点违反了相关法律？违反了哪一条法律？这个问题往深了说其实是整个中文互联网的问题. 言论审查里的“相关法律”永远都是一个口袋，觉得什么不该出现就往里装，审查的规则与标准永远不能透明、公开，就是要让中国人人人自危，发言之前先自我审查一遍. 网信办真是高明啊. 第三，看它提到《微博举报投诉操作细则》，我不禁猜测，是有人举报了我的微博. 举报在我看来是一种陋习，看不惯的东西就举报它，借助铁拳的力量将它干掉，而铁拳往往会帮忙，这实在是一种悲哀. 肖站粉丝看 AO3 不爽就举报了 AO3；有人看漫画家 JM 的《帝国社会》不爽就举报他；有人不爽杨笠讽刺男性的脱口秀就举报她……现在网络环境举报成风，在我看来这就是文化大革命的思维. 在这种情况下，微博甚至没有给我一个自我辩护的机会，就直接把我的微博删除了，我感到不被尊重，在微博里没有人权. 我对自由有着偏执的追求，我对统一标准不双标有着极高的要求. 我作出决定，永久退出微博.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>那些哭着喊着要走的人，从来都不会真正离开；真正想要离开的人，挑一个风和日丽的下午，披上一件大衣出门，消失在冬日的阳光里，再也没有回来.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>微博的缺点有很多很多，比如娱乐新闻太多、营销号太多、水军太多、饭圈太多……其实这些缺点都不是“最后一根稻草”，但它们却真的让我在离开微博后不曾感到一丝后悔. 离开微博后，我短暂地玩了半年推特，搭了这个博客，又玩了一年豆瓣. 玩豆瓣的时候，我终于体会到了在微博看似彻底的互联网下，它到底少了点什么.&lt;/p>
&lt;p>豆瓣我是 2016 年注册的，但主要是用来标记书影音，一直都是单机版. 离开微博后我在豆瓣上试着发了些广播，也参与到和其他人广播的互动当中. 我对豆瓣最深刻的印象便是，我与他人的互动总是能收到礼貌的回应. 我有一次在一个[去博物馆拒绝使用美团预约的维权广播]下面详细写了一些维权的建议，那一天我获得了两个关注，而且一看就是真实的豆瓣用户，不是机器人，不是僵尸号. 我玩微博 6 年，这 6 年在微博上我一共也只和两个完全不认识的微博网友互相关注了. 我偶尔在微博某个评论区能看到一个有趣的灵魂，但只要 ta 不是粉丝非常多的大 V，我都不敢贸然关注 ta，怕打扰到人家. 这个时候我开始思考起豆瓣和微博的差异. 微博看似的开放是真的开放么？微博的“互联网”是真正的互联网么？&lt;/p>
&lt;p>回想我的微博经历，我自己的原创微博几乎只能得到和我互相关注的人的互动——除非我对热点事件进行评论，或者直接带上标签，这样搜索热点或标签的人可能会看到我的微博，其中有很少一部分人会与我互动. 我又是如何与其他陌生网友互动的呢？两个途径：一是通过搜索关键词或热搜，二是到我关注的头部用户（如名人、新闻媒体帐号）的评论区参与评论互动. 但那些生活中的小事、完全不热点的评论、很随机的思考，则完完全全得不到陌生网友的互动. 一来除了关注我的人别人根本就看不到；二来微博有一种氛围，就是自我封闭. 在微博有一种约定俗成，评论区是博主自己的“地盘”，博主不喜欢的评论可以随意删掉. 很多博主也不喜欢得到陌生人的评论，好像这很不礼貌. 如果你真的想发表意见，安全的做法是转评，或者是截图后发表意见，反正不要让博主知道，人家也不想知道. ——这真的是互联网么？&lt;/p>
&lt;p>在豆瓣则没有这个问题，大家以“友邻”相称，氛围十分友好. 不管认识的不认识的，有任何问题都可以直接在评论区互动，有不同意见也可以直接说出来，大家友好讨论. 我想了想，根本原因在于豆瓣没有官方认证的头部用户、官方帐号——所有人都是平等的，无论你粉丝多还是粉丝少. 我在豆瓣终于有在互联网上的感觉了，就好像我高二的暑假在 QQ 群里和大家聊天一样. 但好景不长. 豆瓣比微博的言论审查要严格得多，动不动就敏感、封禁. 2019 年 10 月豆瓣经历了大规模的广播整顿，历时将近一个月；2020 年 10 月，豆瓣又将 #hashtag# 一律作废，把井号改成星号. 广大的豆瓣友邻全都受不了了，大家一起离开豆瓣，以“背井离乡”为暗号迁徙到新的家园——长毛象 Mastodon. 我当然也跟了过去.&lt;/p>
&lt;p>应该说，Mastodon 是我心目中互联网最理想的样子，如果不出意外，我未来的互联网社交将主要在 Mastodon 上完成. Mastodon 是一个联邦宇宙项目，它旨在提供一个去中心化的社交网络. 就好比邮箱服务就是一个去中心化的服务，你可以注册 163 邮箱，可以注册 QQ 邮箱，可以注册 outlook 邮箱，任何邮箱之间都能互发消息；Mastodon 也是这样，它有众多的实例，你可以在 A 实例注册帐号，可以在 B 实例注册帐号，可以在 C 实例注册帐号，任何两个帐号之间都能互相关注. 所有的实例都是个人运营的，只有运营实例的站长才能管理实例. 它不像中心化的微博由新浪运营，必须要听新浪的，新浪给你把微博改版你就只能默默忍受，新浪要删除你的言论你也无法反抗. 在 Mastodon 你可以选择自己喜欢的实例，如果一个实例让你不爽，你可以换另一个；如果所有实例都不让人满意，你还能运营自己的实例，自己说了算，要不要改版，要改成什么样，要去掉什么功能，要添加什么功能，要不要言论审查，全都你说了算. 而且你的实例依然是和其他所有实例互联的，即便你的实例只有你一个人你也不会感到孤单.&lt;/p>
&lt;p>从 2020 年 10 月加入 Mastodon 以来，我感到无比快乐. 大家非常友善，而且乐于交流. 这里没有营销号、没有广告、没有热搜、没有算法，大家的发言按照时间顺序排列，我在这里总能看到各种各样丰富多彩又真实的生活. 我的任何发言都很有可能被人看到，大家也毫不拘束，乐于互动，三个月以来我已经在这里收获了 40 多位粉丝（全都是陌生的网友），认识到了很多优秀的人，交到了很多要好的朋友. 我在这里感受到了互联网的魅力. 它轻轻地向我诉说着开放与自由的精神，向我展示着人与人交流的无限可能.&lt;/p></description></item><item><title>一个完美主义者的辩白</title><link>/zh/35966/</link><pubDate>2020-07-02</pubDate><guid>/zh/35966/</guid><description>&lt;h1 id="从安装-arch-linux-说起">
从安装 Arch Linux 说起
&lt;a href="#%e4%bb%8e%e5%ae%89%e8%a3%85-arch-linux-%e8%af%b4%e8%b5%b7">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我的电脑一直是装着双系统，Windows 10 和 Manjaro （一种 Linux 发行版）. 今年 3 月，我的机械硬盘坏了，于是我的 Manjaro 变得非常奇怪，我决定重装系统，使用原汁原味的 Arch Linux（一种 Linux 发行版）.&lt;/p>
&lt;p>（下面先简单讲一下我的 Linux 使用经历，也算是给对这方面不太熟悉的读者做一点必要的介绍.）&lt;/p>
&lt;p>2016 年夏天，我决定尝试一下神秘的 Linux，当时什么都不懂，也没有多想，直接安装了最火的 Ubuntu （一种 Linux 发行版）. 半年的时间让我充分了解了 Linux 系统的常识和一些有趣的历史，我渐渐爱上了 Linux，Ubuntu 也渐渐替代 Windows 成为了我的主力系统. 但与此同时，我对 Ubuntu 的不满越来越多，我觉得它自带的软件臃肿不堪，很多软件是我没有任何需求的，而且好多好多包我都不知道是哪些软件在依赖它们，这令我不爽；而且它的系统要想更新只能重装，不如 Windows 的系统更新来得方便. 但 Linux 好就好在它的发行版数量众多，于是在 2016 年年底我广泛搜集了至少有几十种 Linux 发行版的介绍，我的完美主义要求我，找到一个适合我的、完美践行“我的哲学”的发行版. 这并不困难，我很快就锁定了 Arch Linux，关于 Arch Linux 的介绍几乎每一句都直中我心、正合我意：只自带最最基本的一些包，任何其他的东西都要自己动手，虽然麻烦了一点，但一切尽在掌握之中；而且它没有一个管太多的官方，所有软件都直接对接上游开发者，而我最爱的就是没人管的自由；它滚动更新，能保证所有的软件永远都是最新；它有最全面最详细的 Arch Wiki，鼓励自主阅读文档，遇到问题不用到网上搜索良莠不齐的讨论……我觉得 Arch Linux 就是为了我量身打造的系统，它就是完美主义者的乐园.&lt;/p>
&lt;p>2017 年 1 月，我开始安装 Arch Linux，安装了无数次都失败了&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>. 我苦苦查询没有找到问题的根源，我随口问了一下某个曾经装过 Arch Linux 的学长，他直接把 Manjaro 推荐给了我. 我查了一下，发现 Manjaro 也不错，它是“简易安装版”的 Arch Linux，也一样的滚动更新，也一样的自带很少很少的软件，当时我就动心了. 于是我很快安装了 Manjaro KDE 官方版本，直到三年后的今天我的机械硬盘坏掉.&lt;/p>
&lt;p>这三年对 Manjaro 的体验里，我感觉到，它也有一点点不完美，比如 KDE 的版本里还是自带了一些我用不到的软件，KDE 这个桌面环境其实还是不是我想要的. 我后来了解并开始使用 bspwm 这个窗口管理器，但还是在 KDE 里设置的，我想要一个不带 KDE，纯 bspwm 的系统；另外，Manjaro 还是有一个官方在帮忙测试软件，统一推送，我还是有点受不了这种拘束，我想要真正的自由，更何况这种延后导致有一些 AUR 的包无法编译&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>，总之用起来还是有一点点不爽. 我便无数次想过要等买了新电脑换成原汁原味的 Arch Linux. 这下我硬盘坏了，这正是抛弃 Manjaro 换成 Arch Linux 的最好时候. 所以我义无反顾地重装了系统，换成了 Arch Linux.&lt;/p>
&lt;p>过程其实还是蛮顺利的，之前失败的原因我已经找到，而且使用 Manjaro 的过程中积累了大量的经验、配置文件、脚本，而且我有一个自动备份的脚本，很多东西几乎不用费太大力气就搞得很完美. 我 6 月 20 日毕业之后开始搞这件事，没用几天就几乎搞好了，现在写这篇博客就是在用最新的 Arch Linux，心情十分舒畅. 我搞的时候当然也出现了一点点小问题，比如声卡的问题，比如 U 盘挂载的问题，遇到问题时有时要花费几个小时才能搞定，我那时就在思考，我这么折腾是为了什么？我最终意识到这就是完美主义，这篇文章就是用来记录我的一些思考的.&lt;/p>
&lt;h1 id="完美主义是什么">
完美主义是什么？
&lt;a href="#%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>知乎上有一个问题，
&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/49439472"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
Arch Linux 的用户都有理想主义倾向吗？
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
，问题的描述中写到：“比如代码洁癖、追求最新的版本、不考虑稳定性、喜欢折腾”，下面的回答中又出现了“实用主义”这个词.&lt;/p>
&lt;p>按照我的理解，理想主义是指有一种信仰，这种信仰不是具体的、实际的，而且往往和具体的实际的东西相差较远. 完美主义则是指，“要么全有，要么全无”，把对人对事的标准定得过高，高到有一些不切实际，并带有一定的强迫倾向（引自：
&lt;a href="https://www.xinli001.com/info/100462209"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
壹心理
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
）. 应该说，理想主义不一定都是完美主义，但完美主义都是理想主义（把完美作为一种信仰）. 这个问题使用理想主义我觉得是没有问题的，但我在这篇文章中不使用这个过于宏大的“理想主义”一词，而是使用“完美主义”这个更具体一点的词语.&lt;/p>
&lt;h1 id="我是一个完美主义么">
我是一个完美主义么？
&lt;a href="#%e6%88%91%e6%98%af%e4%b8%80%e4%b8%aa%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89%e4%b9%88">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我之前从来没有思考过这个问题，做这个网站时我才开始思考. 当时我总觉得现成的网站主题不好看、不好用，或者是人家有的功能我用不到，就觉得那些代码不用就那么放着很占地方，于是完全自己学习，动手写了一个主题. 我希望一切尽在我的掌握之中，我希望所有的代码都有它存在的意义，并尽量用最少的代码完成我想要的那些功能，于是这个网站就是现在的这个样子了. 当时遇到了很多问题，感到很痛苦，我反复问自己，我这到底是图什么？我为什么就不能随便找一个随便用一下呢？我这是代码洁癖么？从那个时候开始，我渐渐了解自己，我发现是我自己对自己要求过高，我觉得自己几乎符合完美主义的定义，但我不是很确定.&lt;/p>
&lt;p>今年寒假的时候我回高中母校看望我的老师，在和语文老师聊天的过程中我无意说到了这件事. 我说，我现在越来越发现自己像是一个完美主义了. 语文老师的回答出乎我的意料，她说，“你才发现啊？你一直都很完美主义，你高中就非常完美主义了，你想想你写的那些作文，……”&lt;/p>
&lt;p>回到家后我便仔细思考这件事，我意识到，好吧，我又有一个标签了，而且这个标签恐怕是很多人都认可的. 我仔细回想我高中写的作文，还有小时候写作业一页一页地把写错字的纸撕掉，好像很多事情确实可以用“完美主义”这个标签来解释——至少“完美主义”不是一个很坏的标签对吧，至少它是一个中性的词语. 好吧，我可以承认自己是一个完美主义者了.&lt;/p>
&lt;p>但贴标签这件事是很不负责任的，我的完美主义也许和别人的完美主义截然不同，在我意识到我是完美主义者之前，那些完美主义的行为我都是在用别的东西来解释的.&lt;/p>
&lt;h1 id="有些完美主义是形式主义">
有些完美主义是形式主义
&lt;a href="#%e6%9c%89%e4%ba%9b%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%98%af%e5%bd%a2%e5%bc%8f%e4%b8%bb%e4%b9%89">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我高中时确实写作文对自己要求比较高，但我一直以为我追求的是完美的形式. 其实我从很小的时候，就对完美的形式非常欣赏. 我喜欢那些结构精巧的古诗，我喜欢藏头诗，我喜欢回文诗，我喜欢骈文. 我还经常自己写一些藏头诗、回文诗等，这种文字的游戏给了我巨大的快感，我还记得刚上高中时有一次语文老师留了一篇周记，我最后就写了一首回文诗，正反是两件事，错落有致，虽然有点瑕疵，但我非常满意. 这首诗还在我的 QQ 空间里挂着，等以后有机会搬运到这个博客站上来. 对形式的追求也让我喜欢短小有趣的小说，比如欧·亨利的小说就是我最欣赏的. 我在高三的时候有一阵子就沉迷于小说的创作，有一篇挂在新浪博客上，以后有机会也往这里搬运一下.&lt;/p>
&lt;p>我最喜欢辛弃疾的《丑奴儿·书博山道中壁》，觉得它形式也好，主题也深刻：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>少年不识愁滋味，爱上层楼. 爱上层楼，为赋新词强说愁. 而今识尽愁滋味，欲说还休. 欲说还休，却道天凉好个秋.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我喜欢《滕王阁序》，我喜欢《阿房宫赋》，在很长的一段时间里，我都觉得只有形式好且内容好的文字才是好的文字，[只有内容没有形式的文字]是和[只有形式没有内容的文字]一样糟糕的，我把形式和内容看得同等重要，并不觉得内容就天然比形式更高端，更值得追求. 直到我高二学习了古文运动.&lt;/p>
&lt;p>人类历史的长河中什么没有发生过呢？对形式的追求也不是我独一无二的个性，六朝以来的文人们就尤其讲究排偶、辞藻、音律、典故，骈文在南北朝极其盛行. 但对形式的追求导致出现了很多只注重形式的空洞的文章，韩愈等人的批评在一定程度上动摇了我的观念，也许内容就是比形式天然更加高级，如果两者不可兼得，那么首先要放弃的应该是形式，而不是形式或内容随便哪一个. 后来对八股文的批判也都是差不多同样的原因. 从那个时候开始，我其实在努力地转变自己了，我变得没有那么注重形式了，虽然我依然对形式好的文字天然有一种好感，但我觉得自己已经和形式说再见了. 我把曾经注重形式的自己贴了标签叫做形式主义，这正是在语文老师看来我完美主义的一部分.&lt;/p>
&lt;h1 id="有些完美主义是装逼">
有些完美主义是装逼
&lt;a href="#%e6%9c%89%e4%ba%9b%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%98%af%e8%a3%85%e9%80%bc">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>原谅我“装逼”这个有点粗俗的词汇，但它比“炫耀”更能表达我的意思. 在我不知道自己完美主义的时候，我曾经和我的一个好朋友发展了一套“装逼”学，我现在凭借印象简单说一说.&lt;/p>
&lt;p>装逼学三大定律：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>装逼学第一定律：人存在的意义是为了装逼，逼格是衡量手段. 逼格是客观的，但表现得越不在意逼格，逼格越高.&lt;/li>
&lt;li>装逼学第二定律：如果装逼成功，则你的逼格增加，看到你装逼的人逼格减少；如果这时候其他人装了更大的逼且打了你的脸，则对方获得二倍于你首次装逼时获得的逼格，你则减少相应的逼格.&lt;/li>
&lt;li>装逼学第三定律：在一个社交空间内，逼格守恒，逼格只能从一个人那里流动到其他人那里，不能凭空产生或消失.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我承认第二和第三定律当时是有点凑数的意思，但第一定律是我直到今天都非常同意且奉为圭臬的，即人生的意义在于装逼. 这其实在我意识到我是完美主义以前一直都是用装逼学来解释的，我小时候作业本写错了字就要把那一页撕掉是为了装逼给老师看，我把这个博客站建立起来并完全使用了我自己写的主题是为了装逼给你们看，包括我使用 Arch Linux，我学习那些技术，都是为了装逼给别人看的. 同时我绝对不会主动地有意无意地在别人面前炫耀，因为一旦这样做了，逼格就减少了. 这些都是掏心窝子的话，我平常不会说的，只是现在为了说明问题，要把我的真实想法说一下，我也许不能代表所有人，也许不能代表所有完美主义的人，但我仅代表我自己，我可以说，我活着就是为了装逼，如果地球人都消失了，只剩我一个，没有人看我装逼了，我就没有活着的意义了，我学习技术知识、我学习数学、我希望自己以后能发现一些真理，这都是为了有人能看我的时候高看我一眼，说一句，“你真厉害”.&lt;/p>
&lt;p>我想，我的完美主义，其实就只是为了装好逼吧，如果我这个博客站没有人看，我就真的无所谓用什么主题了；我在主页说，“我绝对不会大肆推广它的”，也是因为这样逼格高，[我把这个博客站炫耀给你]是不如[你自己不小心发现它]更有逼格的，听上去还挺“绿茶婊”的哈哈，但确实是这样.&lt;/p>
&lt;h1 id="有些完美主义是不妥协">
有些完美主义是不妥协
&lt;a href="#%e6%9c%89%e4%ba%9b%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%98%af%e4%b8%8d%e5%a6%a5%e5%8d%8f">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>在知道自己是完美主义之前，我觉得自己是负责任的人，别人如果交给我任务，我会努力做到最好. 其实很多人在小时候都是很负责任的，人们都是一板一眼，按照规矩踏踏实实地办事，只是长大后发现很多事情是不用太认真的，只要稍微糊弄一下就可以过去了，而我不愿意糊弄，今天我知道这叫完美主义，但其实我觉得只是我不妥协：不被生活磨圆棱角，做一个不妥协的人.&lt;/p>
&lt;p>其实不妥协这件事没有想象中那么遥远，很多人做事时可以妥协，玩游戏时就不会妥协了.&lt;/p>
&lt;p>比如，今年年初，有一款游戏《动物之森》出了新版本，大家疫情在家没啥事干，这个游戏大火. 我虽然没有 switch 也看别人玩这个游戏看得津津有味，我的笔友也在玩这个游戏，我和她还在两个来回的邮件中讨论到了这个游戏. 我虽然云游戏看得非常快乐，但我从来没有想过也要购买 switch 也要自己亲自玩一下这个游戏，有同学问我为什么不买时我说的是没有时间. 这么说当然没错，但要是问我为什么没有时间，那就是因为我完美主义. 我在豆瓣上看到有一个人总结了一篇非常非常全的
&lt;a href="https://www.douban.com/group/topic/171561628/"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
建岛攻略
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
，包括从最开始选岛选河流类型，把整块岛分成小方格，台阶、坡道、桥、瀑布的规则……我看到这篇攻略的时候就知道，如果我玩这个游戏，肯定是像 TA 一样，钻研这个游戏的规则，把我的岛建成最好的样子——而这太浪费时间了. 这种肝游戏的玩法难道不正是一种完美主义么？&lt;/p>
&lt;p>在游戏上这样的事情非常多，我几乎玩每一个游戏都会这样完美主义. 比如玩《我的世界》我也想要好好规划，最后一步到位来一个厉害的，最后觉得太累了就没有再玩；玩《Ingress》时我也痴迷于成就系统，最后觉得这实在不是一种娱乐成了一种任务就
&lt;a href="../../../zh/23536/#%e4%bc%9a%e9%95%bf%e6%9c%9f%e7%8e%a9%e7%9a%84%e6%b8%b8%e6%88%8f"
>
退坑
&lt;/a>
了；玩《GTA 5》时也是，我买房子不会先随便买一个，而是先攒钱，挑好房子，然后一步到位，这都是完美主义的体现，只不过在不觉得自己是完美主义之前，我管这个叫做不妥协，不将就.&lt;/p>
&lt;h1 id="有些完美主义是安全感">
有些完美主义是安全感
&lt;a href="#%e6%9c%89%e4%ba%9b%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%98%af%e5%ae%89%e5%85%a8%e6%84%9f">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>其实《GTA 5》这个游戏是很能映照到现实里的，毕竟在现实中我也会遇到买房这件小事. 今天我可以非常开诚布公，我其实心里对未来的生活是有一个非常理想非常理想的愿景的，这个愿景甚至是包含了大量细节的：比如，我理想中的房子会分为客厅、卧室、书房、厨房、卫生间和阳台，卧室连着阳台，阳台里有一个衣柜，有一台洗衣机，有一台烘干机，所有关于衣服的问题全部在阳台解决；卧室不用太大，里面的墙壁全刷成绿色，卧室里只有一张床，且把床放在正中间，四面没有任何隔挡，不靠任何一面墙，卧室里不放任何其他东西，不放桌子，不放床头柜，只有一张床；书房里开辟出一小块地方买一些哑铃之类的可以用来健身；客厅里放沙发和电视；厨房里放餐桌，吃饭都在厨房吃……这个美好的愿景是从很小的时候就慢慢积攒起来的，并且已经有很多年没有什么大的改变了；而且我希望自己能够先攒钱，然后一步到位，实现我的愿景，就像在《GTA 5》里一样. 我不愿意先走一步看一步，可以先买一个没有书房或厨房不够大的房子或阳台不够大的房子先凑合一下，一想到要先在一个离我的愿景差很远的地方住着，且未来还会为了实现我的愿景搬一次家，这会让我在第一个房子里如坐针毡：因为知道了这不是我的愿景，我未来会搬家，我甚至都不想把第一个房子收拾得温馨一点，因为一想到那些努力最终都会付诸东流，我不愿意耽误这种时间. 现在我知道了，这种“要么全有，要么全无”的思想是完美主义，但在这之前，我把它解读为“安全感”——安全感就是那种知道未来不会再有变化，可以一直温馨下去的感觉，这种掌控感，一切尽在掌握之中的感觉，会让我感到安心，让我可以放心地去做我自己的事情. 包括我选择单身，我崇尚自由，我其实想要的都是安全感，如果有什么东西是一个我不能控制的变数，那让我操心，让我不安.&lt;/p>
&lt;p>就好比我使用 Arch Linux，虽说这是完美主义，但其实我要的是掌控感，我希望掌控我的系统，我不希望一个系统自带了很多我不知道是干什么的软件，掌控系统会给我带来安全感，会让我自如地使用我的电脑而不害怕出现任何问题，因为一旦出现问题，我能快速找到问题的来源并解决它；就好比我在我的 Linux 上一切都要自己从头配置，vim、zsh，虽说这是完美主义，但其实我要的是掌控感，我希望我了解我的软件都是怎样配置的，这种了解给了我安全感，让我可以放心地使用软件而不用担心别人的配置哪里会出现不兼容；就好比我做这个博客站我要一行代码一行代码自己写我自己的主题，虽说这是完美主义，但其实我想要的是掌控感，我希望我有任何新的需求时我能快速把这个需求实现，我能快速找到相应的位置快速地写几行代码，而不是面对别人的代码束手无策，这种把一切掌握在自己手里的掌握感，其实就是安全感，只有一切都是我自己在做决定而不用看别人时，我感到十分安全. 这些问题说到底是砍柴前磨刀的问题，磨刀这算是完美主义么？也许不是，磨刀只是为了在砍柴时有安全感.&lt;/p>
&lt;p>顺带一提，我已经意识到自己这一生大概率是不可能有足够的钱买房并实现我的愿景了，所以我的完美主义告诉我，要么全有，要么全无，已经不可能了，那么就不要努力挣钱尝试买房了，把时间放在数学上吧.&lt;/p>
&lt;h1 id="有些完美主义是沉没成本">
有些完美主义是沉没成本
&lt;a href="#%e6%9c%89%e4%ba%9b%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89%e6%98%af%e6%b2%89%e6%b2%a1%e6%88%90%e6%9c%ac">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>其实，“要么全有，要么全无”本质上是希望自己不会放弃太大的沉没成本，达到一个利益的最大化，这其实是很好理解的. 比如，我十分珍惜自己的各个社交帐号，我珍惜我的 Bilibili 帐号，我珍惜我的豆瓣帐号，我甚至制定了我的
&lt;a href="../../../zh/23536/"
>
电子生活法则
&lt;/a>
，时时刻刻要求自己，哪些动态可以发，每天最多发多少，不要太水，哪种视频可以上传到 Bilibili，看过电影和书必须在豆瓣上标记，必须要写足够多字数的短评. 这在一些人看来是显然的对自己高要求了，是妥妥的完美主义. 这当然是完美主义，但其实对我本人来说，倒也没有那么夸张，这就是一种由于沉没成本在里面的，越用越珍惜.&lt;/p>
&lt;p>我有一个杯子，型号是 Elmundo EABZ-380（见下图）. 它有透明的杯身，可以方便我看到里面还有多少水；它是那种类似玻璃的硬 Tritan 材质，有一定的保温效果又不会特别保温；它有我最喜欢的提手，是那种[想用时能用][不用时可以放下来]的提手；它的造型我也喜欢，直上直下，没有弧线；它的容量有 380 ml 也是刚刚好的.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="../../../images/cup.png" alt="杯子网页">
&lt;figcaption>◉ 图. 杯子网页&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>这个杯子是我决定买一个杯子之后精挑细选的，当时已经停产了，是从一个淘宝店里的存货里买下来的，现在已经完全买不到了，官网上都没有这个产品的介绍了，上面的图还是好久以前为了发微博截的图. 这个杯子我十分珍惜，提手已经被我摔坏了，我依然在坚持使用，就是因为很难再买到这么称心如意的杯子了，我在市场上随便看了一些杯子，都达不到我的标准.&lt;/p>
&lt;p>一般都是出于这个原因，我知道自己使用东西都是越用越珍惜的，如果一个东西不那么称心如意，能隔应我很久的，所以我买任何东西都会精挑细选. 买杯子、买台灯、买手机、买电脑. 为此我还专门在这个博客站开设了“消费指南”这个栏目，目前已经写了
&lt;a href="../../../zh/69995/"
>
配眼镜
&lt;/a>
和
&lt;a href="../../../zh/82178/"
>
电子纸
&lt;/a>
，就像我在配眼镜的开篇语中说的那样，我的完美主义让我了解了各行各业. 这样的时间投入对我来说就是巨大的沉没成本，我在后面使用这些东西的时候就会更加珍惜它们.&lt;/p>
&lt;h1 id="其实每个人都是完美主义">
其实每个人都是完美主义
&lt;a href="#%e5%85%b6%e5%ae%9e%e6%af%8f%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e9%83%bd%e6%98%af%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>其实我在把完美主义进行分解的同时，我发现其实每个人都有完美主义的影子：&lt;/p>
&lt;p>有些完美主义是形式主义，其实很多人都有形式主义的倾向，要不然也不会在南北朝骈文成风.&lt;/p>
&lt;p>有些完美主义是装逼，其实很多人的人生意义就是装逼，只是他们不愿意承认罢了. 有些人会说，不要活给别人看，要活出自己，那问题其实变成了什么才叫“自己”呢？只有自己开心快乐、虚度光阴而不惭愧就叫“做自己”了么？可是到最后这些人什么也没有留下. 而对于一个活给别人看的人，至少到最后他有一些拿得出手的、能给别人看的东西，要我说，就是这些能拿给别人看的东西才定义了“自己”.&lt;/p>
&lt;p>有些完美主义是不妥协，其实很多人都不妥协，肝游戏的人应有尽有，要在游戏世界里做到最好的人大有人在，而且其实很多游戏的机制就是在利用人类完美主义的特点，只不过游戏是在恰当的时候给了人们足够的奖励——生活可没有及时的奖励. 从这个角度上来说，完美主义者是把生活也当作了游戏，完美主义者们其实是享受生活的.&lt;/p>
&lt;p>有些完美主义是安全感，其实每个人都追求安全感，完美主义者追求的掌控感其实每个人都追求，但这种掌控感要牺牲时间，也没有那么容易，所以大多数人放弃了安全感，完美主义者只是在这件事情上没有妥协而已. 那些想要掌控别人人生的人，追求的也是掌控感、安全感，只不过掌控一个人比掌控一个复杂的事物要简单得多，也有趣得多.&lt;/p>
&lt;p>有些完美主义是沉没成本，其实每个人都在意沉没成本，要不然就不会有“沉没成本”这个词出现，人们都是会有一件东西是越用越珍惜的，人们也都希望自己买到的东西称心如意，不然那些在淘宝上挑来选去、货比三家的人是在干什么？不然在买手机买电脑时为什么要问问别人的意见？只不过很多东西人们就妥协了，是否称心如意就交给运气安排，完美主义者只不过全想自己安排，得到一些掌控感罢了.&lt;/p>
&lt;p>因此，我要说，每个人都是完美主义者，或者说，每个人都有完美主义的倾向. 但最终很多人并不完美主义，那是他们妥协了；完美主义者们不违背自己的本心，标准始终如一，完美主义者们才是活得最透亮的那些. 完美主义者们甘愿浪费时间和精力，活得痛苦些，也要保持标准的不变性，完美主义者是简单、纯粹的.&lt;/p>
&lt;p>我们回过头来再看看那个知乎上的
&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/49439472"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
问题
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
：Arch Linux 的用户都有理想主义（完美主义）倾向吗？&lt;/p>
&lt;p>下面几位 Arch Linux 使用者的回答很能说明问题：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>与题主的感觉恰恰相反，Arch完全不是&amp;quot;理想主义&amp;quot;，更多的是&amp;quot;实用主义&amp;quot;&amp;hellip;对于大多数Arch用户来说，用Arch不是“理想主义”，而仅仅是图个方便.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>在可定制性这一点上, 没有哪个发行版是可值得炫耀或者批判的, 大家都是一样的定制性. 只不过要在&amp;quot;定制是否方便&amp;quot;和&amp;quot;日常使用是否方便&amp;quot;之间做一个tradeoff.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>取决于怎么定义“实用”&amp;hellip;Arch Linux 的仓库中包含大量的软件包和编译脚本. 用户可以按照需要进行自由选择. 仓库中既提供了开源、自由的软件，也提供了闭源软件. 实用性大于意识形态.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>可见，其实对于大多数所谓“完美主义”者来说，完美主义才是常态，每个人都应该是完美主义，你不是完美主义我才觉得奇怪呢？嘿，你怎么妥协啦？&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>导致失败的问题是：/sbin/init does not exist，后来发现这个问题的根源在于我把 /usr 单独于根目录 / 分出来了. &lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>比如 autojump，foxitreader. &lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>回望我的童年</title><link>/zh/27466/</link><pubDate>2020-04-06</pubDate><guid>/zh/27466/</guid><description>&lt;p>（希望我不会唠唠叨叨写太多的东西，也许 10000 字以内最好了.）&lt;/p>
&lt;p>（最后写了 14000，就这样吧.）&lt;/p>
&lt;h1 id="出发">
出发
&lt;a href="#%e5%87%ba%e5%8f%91">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我出生以前，爸爸妈妈暂时住在爷爷奶奶家，我一出生，他们就决定带着我搬出去住. 开始时，我们租了一间小小的屋子，一年后他们找到了一处房子，我们搬了过去. 妈妈辞掉工作，开始专心照顾我，我们在那个地方居住了 6 年. 我 7 岁时再次搬家并转学，然后就一直没再搬动过. 我如今 23 岁，离开我童年居住的地方已经 16 年了. 最近，我开始常常做梦梦到那个我童年居住的地方，它令我着迷. 今天是清明节假期的最后一天，春光正好，我实在按捺不住，就决定回去看看.&lt;/p>
&lt;p>那个地方在北京市 AA 区 BB 镇，在 CC 立交桥的桥下有一条路，顺着那条路一直走就能走到我曾经的家，地址是 X 园路 114 号. 不过在找出[我一年级时按老师要求制作的人生第一份简历（下图）]之前，我都还以为那是 116 号. 我目前居住的地方离那里挺远，骑车要骑一个多小时. 我好久没锻炼了，怕自己体力不够，就坐了公交车.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="../../../images/first-cv-on-grade-one.jpg" alt="一年级的简历">
&lt;figcaption>◉ 图. 一年级的简历&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>现在的北京郊区的公交车也都是很规范的了，由公交公司统一运营，每一条线路的站点设置、发车时间、行车路线都是统一规划好的，而我记忆中 16 年以前北京市 AA 区的公交车则不是这样. 那时候的公交被我们称为“小公共”，车型很小，是那种小巴车，没有固定的停靠站点，在购物商场等人流量大的地方，车还会在那里熄火停上个十多分钟，售票员下车多招揽些乘客. 不同的线路依然以不同的数字作出区分，想乘车的话就在路边挥一挥手，要下车了就跟售票员说在前面路口停一下，或者跟司机说，“过了红绿灯您给我踩一脚”，意思就是踩一脚刹车. 即使路线都是固定的，在细节上还是有商量的余地，比如前面的路可以走立交桥也可以不走时，就问问乘客有没有要在桥下下车的，如果没有就选择上桥，这样就会快一些. 当然大多数时候也都不问，因为售票员的记忆力特别好，买票的时候只要告诉他在哪里下车，他就一直不会忘记.&lt;/p>
&lt;p>当然售票员也有记错的时候——比如我家住的地方就在 CC 立交桥下面的一条路上，上桥的地方和下桥的地方都离那条路太远，只要是我乘坐的小公共都是一定不会走 CC 立交桥的. 然而我上学前班的某一个冬天，爸爸到学校接我，我们就乘坐小公共回家，上车前和售票员说了我们要在哪里下车，可是那个售票员就给忘了，径直上了 CC 立交桥. 我那时还小还不太认路，而且刚上学前班也才两个月，对那条路也不太熟悉，爸爸可能也只认识家附近的路，所以坐过站了好远好远. 我发觉在车上的时间比平时长太多了才提醒爸爸，爸爸赶紧去问售票员有没有到 CC 立交桥，售票员说 CC 立交桥早就过去了. 爸爸就去对线他，不是上车时说了在哪里下车的么，售票员就辩解，说他上桥之前问过了有没有在桥下下车的，还指责我爸爸说他自己不会看着点路. 我那个时候是很怕事的，受了委屈也不敢争取自己的权益，就赶紧拉着爸爸下了车，我说，“没事，咱们走回去.”&lt;/p>
&lt;p>爸爸每次接送我上下学都只带 1 块钱，1 块钱就正好是坐小公共从学校到我们家的价钱. 我当时想的是，我们坐过已经那么久了，肯定已经不止 1 块钱了，赶紧下车吧，别到最后人家还要收我们更多的钱. 那时的我从来没想到过，其实这个差错是售票员的责任，所以我们完全可以把票钱要回来，坐反方向的车回家. 这就意味着下了车后的我们身无分文，真的只有走回家这一种选择了. 那天我拉着爸爸的手，就那么硬生生走回了家. 我永远都不会忘记那一天，下车时天还没有完全黑下来，走着走着，路灯就全都亮了起来. 我不会忘记我拉着爸爸走上一座立交桥（另一座立交桥，不是我家附近的那座 CC，真的过站太远太远了），桥下马路的路灯就在我的身边发出黄色的光，月亮高悬. 回到家时已经晚上九点了，妈妈等我们等得心急如焚. 那个时候手机还不流行，3G 时代还远远没有到来，没法及时传递消息让任何意外的事情都成了对亲人的折磨. 那一天我第一次体会到了“家”的含义，那就是无论多晚、多远、多艰辛，我们总是要回家，家里有人在等待.&lt;/p>
&lt;h1 id="到达">
到达
&lt;a href="#%e5%88%b0%e8%be%be">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>今天的出行十分顺利，下了车，穿过 CC 立交桥下面的桥洞，就到了我魂牵梦绕的地方. 我走在那条路上，感觉有点奇怪，我对那里好像非常熟悉，又觉得有点陌生. 那条路基本没有做过布局上的改动，一切都好像还是原来的样子，但[处处挂着横幅提醒大家戴口罩、少聚集、防范新冠肺炎病毒]又提醒我这真的不是从前了. 其实 17 年前的非典我正是在那里度过的，那时我 6 岁，刚上完了一学期的学前班，第二学期的学前班就因为非典又在家里玩了一年. 我对非典的印象寥寥，因为对我来说非典的那一年和我 4-5 岁在那里的那两年没有任何不同. 是的，虽然我 1 岁搬到那里，7 岁搬走，按理说是度过了六年，但我对我人生最早的记忆就是 4 岁左右，那是在一间屋子里和爸爸妈妈一起看电视的场景，好像是《别和陌生人说话》，有一个家暴场景把我当场吓哭，吓得我晚上不敢睡觉，非要和我妈妈一起睡. 于是后来我爸爸把床搬到另一个屋子里自己睡了. 那之前的任何事我都想不起来了，我不知道自己曾在一个很小的屋子里租住过一年，我好像就是降生在 X 园路 114 号，我的一切童年记忆都是有关那里的，虽然只有短短的三年——我爱那里的一切.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/x-yuan-road.jpg" alt="X 园路">
&lt;figcaption>◉ 图. X 园路&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>一边想着一边往前走，看到 X 园路 112 号的路牌时我突然紧张起来——连门牌的数字都没有换过. 我赶紧掏出手机在地图上查，那个我熟悉的地方在地图上却没有任何显示，就好象它不曾存在. 我慌张极了，快步走了几步，映入眼帘的是那个完整的家——它一点都没变过，就好像我不曾离开.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/gate-ori.jpg" alt="大门">
&lt;figcaption>◉ 图. 大门&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>门口还是曾经那个门口，在我的印象中这是一个有生命的门口，它圆滚滚的，有点胖，无论刮风下雨就立在那里等你回家. 左右两边有两个四分之一圆柱的传达室，中间夹着巨大的铁门，铁门上有一个小门供人进出. 门上的房顶、甚至连瓦片都没有变过，下雨的时候保护着大铁门不被淋湿. 右边的传达室从来没有人使用过，我居住的时候也没有那个传达室的钥匙，它现在的样子和我离开时一模一样，同样的旧护栏、同样的深色的玻璃窗，甚至连里面有什么都不知道，它唯一的作用就是承载那块门牌，那块“X 园路 114 号”. 门牌还是在原来的位置，门牌上的标识也从未变过. 大门依然是那个大门，只是被重新漆成了黑色——原来是绿色的. 左边的传达室发生了变化，它曾经是深色的玻璃窗，没有护栏——因为我记得有一次我某个亲戚来我家看望我们，拍了半天门也没有人应，就从左边的传达室翻了进去——那天传达室的窗子好像刚好忘了锁. 左边的传达室里面曾经有把椅子、有张桌子，我曾经一个上午待在那里面. 那是一个早晨，爸爸上班去了，妈妈说她要出一趟门，一会儿就回来，让我自己玩. 可是过了很久很久，妈妈也没有回来，我就跑到那个传达室里等妈妈. 我百无聊赖地翻动那屋子里所有我能翻动的东西——都是一些没用的纸张、文件，怀疑着我妈妈再也不要我了. 我就那么等啊等啊，等到中午，妈妈才回来. 她一回来我就跑上去抱住妈妈嚎啕大哭，我反复质问她，不是说好了一会儿就回来的么. 多年以后，可能是我初中的时候，我妈妈还提起过这件事，她说她当时以为我还小，小到不知道“一会儿”是多久，又怕实话实说的话我不让她出门. 她提起这件事时我正是叛逆期，当时我好像就单纯地没理她，本来这件事我也早就忘记了. 今天看到这间传达室，想起这件事，好像我妈妈对此确实有点愧疚吧.&lt;/p>
&lt;p>我走上前去查看，大门被锁住了，我好像不能进去. 于是我又沿着那条路继续往前走，想看一看那条路的深处. 关于那条路的深处，我其实没什么印象的，因为我住在那里的那几年，我很少往那边去过，或者说，我爸爸妈妈很少带我往那边去过. 不过去年我在看瓦尔达的电影《拾穗者》时，我突然想起了小时候的一件事，那就是妈妈曾经带我去玉米地拾过玉米. 我发微信问我妈妈当时拾玉米的玉米地在哪里，她告诉我说就在那条路往里走就是. 于是我对于那片区域的想象就变成了那条路往深处走，曾经有一大片玉米地. 此时此刻，我就身在此处，我有必要去查验一下.&lt;/p>
&lt;p>拾玉米这件事我小时候妈妈给我解释过，就是有人在地里种了玉米，收割的时候却很难收割干净，于是就有一些人带着大口袋到玉米地里拾捡那些没有被收割走的玉米，这些玉米可能是不慎掉到了地上，也有可能还长在玉米植株的茎上却没被收割的人注意到，而这种行为是被玉米地的主人默许的. 对当时的我来说，我们的行动就是拯救那些被冷落的玉米朋友们，因为它们好不容易长大了，如果没有人要它们，它们是会伤心的. 这项活动听上去很有趣，而且玉米植株很高很高，在里面行走有种莫名的幸福感，行动本身当然也很有趣，我和妈妈比拼看谁能发现更多被冷落的玉米. 但玉米地很大很大，一两个小时还不能走完两趟，我很快就觉得腻了. 再加上玉米地里有好多蚊子，我很快就吵着要回家. 妈妈只好让我坐在一处，她自己去拾玉米，然后还时不时突然出现，看看我有没有乱跑，逗得我咯咯地笑. 当然拾玉米的事也就仅此一次，以后妈妈再去拾玉米就不带着我去了.&lt;/p>
&lt;p>我依然记得拾玉米之后的工作：把玉米皮剥开，露出金黄色的玉米粒，然后把这些玉米堆在一起，在太阳底下曝晒. 我记得我妈妈能拾回很多很多玉米，在院子里堆一大堆，我常常为那些玉米感到高兴，觉得它们遇上了我妈妈真是天大的福分，而它们最终会被我吃掉，也算是物尽其用. 再之后妈妈会把玉米装袋，带到一个玉米加工厂，在那里能把玉米变成玉米粒、玉米面和玉米芯. 那个加工厂我妈妈也带我去过一次，但我不记得任何细节了.&lt;/p>
&lt;p>我顺着马路往深处走，想象着那些玉米地现在的样子，也许它们早就荒芜了？穿过一条马路，我来到了那片应该是玉米地的地方，却被眼前的景象深深吸引住了. 那一片地没有荒芜，没有盖上高楼，而是被改成了一片林地、花地、草地！没错了，那一望看不到边的小树和小花，绝对就是当年一两个小时还不能走完两趟的玉米地！眼下，它们正生机勃勃地成长，可见之处开满了紫色的小花. 回家后我对着《中国常见植物野外识别手册（北京分册）》仔细查了一下，这种紫色的小花叫做“诸葛菜”（Orychophragmus violaceus），十字花科，诸葛菜属，花期为 3-5 月，俗称二月蓝，“产各区平原和低山区，生于村边、路边、林缘、草丛中，常见.”&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/violaceus.jpg" alt="诸葛菜">
&lt;figcaption>◉ 图. 诸葛菜&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>继续往前走，景色就这样一直美妙. 这个地方不算是城市，但也不是农村，也许算是个高配版的小城镇吧. 有人在草地中散步，远处有一大家子人在林地里野餐，路边有四五岁的孩子玩耍，行人道上有人正在跑步，满头大汗. 花丛里飞舞着蝴蝶——我已经好久没有追过蝴蝶了呢！曾经我家的院子里种了各种瓜果蔬菜，一到开花的时候院子里蝴蝶很多，我曾经追蝴蝶一追就是一个下午. 眼下这条公路上车辆不多，周围没有拥挤的居民区，只有马路对面有一个像是刚刚建成不久的小区. 我在林地里坐了坐，阳光斑驳，春风拂面，十分惬意，极适合读书，这应该就是传说中的岁月静好吧！那一瞬间我萌生了一个念头，我极度想要搬回来，如果那个小区有闲置的房源，这是多棒的一块地方啊.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/four-flower-land.png" alt="林地、花地、草地">
&lt;figcaption>◉ 图. 林地、花地、草地&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>我站起身来继续往前走，回忆起我曾经在那个大院子里的美好时光. 在我印象中，那个院子很大很大，算是个超大的四合院，爸爸说过那个院子一共是十亩地，十亩地啊，超大了！最开始是有另外一家人与我们同住的，后来他们搬走后整个院子就都是我们的了. 我们三口人也住不了那么多房间，有好多闲置的房间就是我最喜欢的探险乐园，我曾经在闲置的房间中找出大量的空白的开票的本子、和只用了一面的打印纸，我爱那些纸张，我就是在那些纸张上面学习写字，学习算术. 院子里有一棵超大的大树，我常常幻想自己爬上去玩，这棵树也承载了我后来所有文学作品中对爬树的想象——比如，我前几天才刚刚读完的《钓鱼的男孩》中就有主人公爬到书上玩的情节，这样的情节我一律是想象成我那个院子里的那棵大树. 那个院子那样好，为什么要搬走呢？&lt;/p>
&lt;p>我强烈地想要进去看一看，既然大门被保留了，那里面的房子大概率还是在的，就是不知道有没有人居住，我曾经居住过的屋子不知里面变成了什么样. 我过了马路，掉头往回走，盘算着先从马路对面远远地观望一下，看看能从哪里翻进去. 如果前面走不通的话，我隐约记得后墙外面有棵桑椹树，妈妈有一次带着我去够桑椹吃，我们那个傍晚吃了好多好多桑椹，最后下巴都变成了紫色，还死活洗不掉，三天以后颜色才慢慢褪去. 万一那棵桑椹树还在，我也许能借助它从后墙翻进去.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/far-from-my-home.jpg" alt="远远观望我家">
&lt;figcaption>◉ 图. 远远观望我家&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>这个时候，停在我家门前的两辆汽车（前面图中）已经开走了，远远望去，我家是那样不起眼，它静静地坐落在那里，任凭谁路过也不会知道那后面有什么. 哎，等等？我家左边的院墙外怎么有了那么大的一块公益宣传广告牌？！&lt;/p>
&lt;p>我想起来了！我家靠近马路的那个地方其实并不是院墙，而只是一些栏杆而已，从那里是可以轻而易举地翻栏杆进入我家的！因为我记得很清楚，靠近那里的地方我们种了很多蔬菜，但有时候早晨起来到那边一看会发现那些蔬菜被人给踩烂了，到处有着深深的鞋印，这是因为那里除了有我们种的蔬菜，还有一直就长在那里的两棵香椿树，香椿树长叶子时就有人偷偷翻到我家里摘香椿. 对小时候的我来说，那些栏杆是很高的，是没法翻的，但我那个时候就知道，对于一个年轻气壮的小伙子来说，翻那些栏杆轻而易举——而 17 年后的我已经是一个年轻气壮的小伙子了，如果那块巨大的广告牌后面依然是栏杆，那我就有可能从那里翻进去！我赶忙走过去查看——&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/outside-the-yard.jpg" alt="从栏杆后面观瞧">
&lt;figcaption>◉ 图. 从栏杆后面观瞧&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>那一瞬间我有点感动，那块广告牌后面依然是栏杆，而且看上去翻过它不难. 透过栏杆往里一看，里面还是那个我熟悉的院子，那些我熟悉的房子也还都在. 唯一让我一愣的是，怎么这个院子这么小？一眼就望到了尽头？难道被拆了一半，保留了一半么？不想那么多，当务之急是翻进去看看. 但这时我有点紧张了，万一里面有人居住怎么办？万一有人看守怎么办？我定了定神，想了一下，大门是从外面锁上的，这说明即便这个院落有人居住，主人也暂时出门了；更何况这破败的景象怎么都不像是有人居住啊. 那一刻我很感谢在那里立那个广告牌的人民政府，它不仅阻挡了一些路过的人可能翻进去的可能性，保护了我曾经的家，也给我翻进去做足了掩护. 我三下五除二就翻了进去，这时我想到豆瓣有一个“佛跳墙废墟探索”小组，按照那个小组的平均水平来看，我这难度真的是零啊——没有人看管、没有摄像头监控、就在大白天光线正好的时候进入、有一个巨大的广告牌帮我做掩护、栏杆很好翻、里面的环境我很熟悉——虽然这也许算不上废墟，我翻进去也算不上探索，只能算是重温. 但我还是默默想了一下废墟探索的四个原则：不公开废墟的具体位置，不带走废墟的任何物品，不破坏废墟的原有样貌，不遗留无法降解的垃圾.&lt;/p>
&lt;h1 id="房间">
房间
&lt;a href="#%e6%88%bf%e9%97%b4">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>虽然从栏杆外面已经看到了里面的一切，但翻过去站在里面的感觉还是突然让我无法呼吸，我反复问自己，这是不是真的，离开这个院子 16 年以后还能再次站到这里. 16 年的岁月是那样漫长，有多少楼宇在这 16 年中被夷平，又有多少楼宇在这 16 年中拔地而起；智能手机从发明到流行，北京的地铁从中心城区铺到了郊区；奥运会举办了一届、一届又一届，世界杯也踢了四年、四年、四年又四年；我搬走以后远离了自然，但我认识了数学并爱上了数学；我有了好多好多的兴趣爱好，也结交了好多好多要好的朋友；我顺利完成了九年义务教育，上完了高中又读了大学. 外面的玉米地变成了林地，马路对面建起了新楼，可这个院子就好像没有人注意到它，一直都没有变过，除了变得荒芜——可是风依然吹过，阳光依然照射，杂草依然蔓衍，鸟儿依然停留.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/in.jpg" alt="走向居住空间">
&lt;figcaption>◉ 图. 走向居住空间&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>我依稀还记得自己居住过的房间的大概位置，便朝那里走去. 其实，还是有些变化的：窗户被人用水泥封死了，这说明这里无人居住，已经废弃；门都换成了新的防盗门，我居住的时候还只是木门而已. 那时木门内侧的把手上贴着“高高兴兴上班去，平平安安回家来”的字样，那是我最先认识的汉字.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/our-room.jpg" alt="我们的居住空间">
&lt;figcaption>◉ 图. 我们的居住空间&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/open-the-door.jpg" alt="打开那道门">
&lt;figcaption>◉ 图. 打开那道门&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>其实这么多年过去，突然回来，面对这么多房间，我一时不太确定哪一扇门的背后才是我熟悉的居住空间. 我只是凭着感觉走向那个地方，然后随便找了一扇门，忐忑地试着转动了一下门的把手，幸运的是，门能打开. 我往里面定睛一看，更幸运的是，那正是我曾经居住过的房间.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="../../../images/map-of-room.png" alt="房间平面示意图（曾经的摆设）">
&lt;figcaption>◉ 图. 房间平面示意图（曾经的摆设）&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>按照我们当时居住时对那些房间的称呼，进门的那个就叫做客厅，里面一间稍微小一点的叫做小屋，而最里面最大的那间叫做大屋. 小屋和大屋都有单独的门，但我们居住时把它们都锁死了，一律从客厅的门进入. 这是因为我们三个人住那么大的一个院子，院墙的栏杆也不是很难翻，爸爸觉得如果所有的门有可以使用的话太不安全（那时用的都是木门），所以只留了一个门. 晚上睡觉时要把客厅的门层层上锁，再抵上与地面摩擦力很大的楔形木板，以防有人进入. 同时，客厅连接小屋的门也会在里面锁好，算是第二道关卡. 客厅里什么都不放，没有任何家具或财物，也是避免被人偷去. 实际上，我居住的那六年中，并没有发生任何偷盗的事件，只有永远也灭不完的老鼠会在夜深人静时在我家活动. 我的生肖就是老鼠，所以我小时候并不觉得老鼠是可怕的动物，我还记得有一天早上起床后，我们在客厅里发现了一只误食老鼠药死亡的大老鼠，妈妈吓得不敢碰它，是我提着老鼠的尾巴把它拿到了屋外，然后妈妈找了块土地挖了个大坑，我又提着老鼠尾巴把它放进了坑里. 我那时身高还不高，手也很小，那大老鼠比我的手还大. 多年以后妈妈在描述那件事时总是说那老鼠提起来有我身高一半那么长，我记不清细节，觉得是她过分夸张了.&lt;/p>
&lt;p>客厅的尽头，对着连接小屋的门，有一间浴室. 但我小的时候从没有使用过它洗澡，我的洗澡方式是使用一个巨大的红色的澡盆. 在我上学之前，每一天的下午，吃过晚饭，妈妈都会帮我用那个大澡盆接一盆的洗澡水，放在客厅的里，往里面滴上两滴花露水. 我洗澡的时候，妈妈会拿出一本《初中生必背古诗 70 首》，是那个棕色封面的薄薄的小册子，抽查我之前背诵过的古诗. 洗完澡后，妈妈会翻开一首新的古诗，把大概意思给我讲一下，然后我们就拿着那本书一起出门散步. 我们一边散步，一边逐句地背诵那首新的古诗，我们从我家一直往北走，走到快到 CC 立交桥那里，那个地方有一个新建成不久的大圆盘，几个立着的不同颜色的巨型圆柱在头顶上方交织成一个不对称的抽象的形状. 我后来在高中的时候，班主任老师让我们介绍自己来自的区县，在那一刻，我想到的就是这座大圆盘. 小时候我们在大圆盘那里停留，我们会在那里小坐一会儿，和其他人聊聊天——那条路上有一个小区，小区好像是某个学校的家属院，住着很多退休的老教师，那些老教师就很喜欢在吃完饭后散散步——我们就是和那些老教师们聊聊天，妈妈还和其中一些老教师交了朋友，我那本《初中生必背古诗 70 首》就是某位老教师奶奶送给我的. 几个月后，我就把那整本书的古诗都背下来了，那时我才 4 岁. 那也是我第一次，和妈妈一起，提前计划好干一件事后，持之以恒地每天都坚持去做那件事，那大概奠定了我如今可以坚持做一件事的能力. 我还记得小学二年级或三年级的时候，刚一开学，班主任老师让我们准备一个周记本，要求我们每周写一篇周记. 开始时，每个周五老师都会留写周记的作业，可是突然有一个周五，老师就没有留周记作业，再然后就一直都没留过. 学期结束后妈妈翻看着我只用了几页纸的周记本，说起了我小时候背古诗的事，她说，你们班主任在周记这件事情上做得不对，计划好的事情没有坚持下来. 她告诉我，坚持是一个很难得的好品质，但像我们班主任老师那样做不到坚持的人特别多，然后她就提起了小时候背古诗的事情. 妈妈说当时我们坚持每天背古诗，最终把那本书背完就是一个很成功的榜样，我以后计划做任何事情都要记得小时候背的古诗，如果觉得自己不能坚持的事就不要计划它——这确确实实对我有很大的影响——每当我决定好好背单词，每当我决定接下来一个星期好好学习不玩手机，我都会想到背古诗的事，我大多数情况下也总是能坚持下来，这种坚持对我确实很有帮助.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/living-room.jpg" alt="客厅">
&lt;figcaption>◉ 图. 客厅&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>我往前走，看到了浴室墙外的灯的开关，我一下子想起了小时候不知道是 3 岁还是 4 岁时做过的一件事. 那个底座上其实有两个开关，一个负责浴室的灯，一个则负责走廊的灯. 在一个上午，我好像不知怎么的不小心碰到了走廊灯的开关，走廊灯就在那个阳光明媚的上午亮了起来. 我好像是知道要节约用电，就又把它关上了. 这时，一个奇怪的念头出现在了我的脑海中——有没有可能刚刚那一秒是走廊灯寿命的最后一秒呢？&lt;/p>
&lt;p>我小时候是知道灯泡有寿命这件事情的. 理论上，爸爸或者妈妈给我讲过爱迪生的故事，爱迪生勤勤恳恳地做实验，终于找到了一种材料，能让灯亮的时间最长，所以我知道任何一个灯泡都有一个寿命，寿命到了以后它就再也不亮了；实践上，我经历过一次在晚上灯泡突然灭了，妈妈一边安慰我让我不用害怕，爸爸一边找出一个新的灯泡换了上去，屋子里又重新亮了起来，然后他们就解释到，是灯泡的寿命到了，所以它就灭了，只要再换一个就好了. 那天我就突然想到，有没有可能被我不小心碰开的走廊灯亮完了它寿命的最后一秒呢？办法只有一个，再打开灯检验一下，于是，我怀着神圣的心情拨动了开关——“啪”，走廊灯又亮了. 我满意地把灯关上，这时我想到的却是：有没有可能我刚刚检验它的那一秒是走廊灯寿命的最后一秒呢？还是只能检验一下……我于是走上了思维的死循环. 那一个上午，可能有三四个小时吧，我什么也没做，就在浴室的门口，一下一下地开关着走廊灯，打开又关上，关上又打开，直到我听见妈妈在厨房里喊我吃饭，我才强迫自己不要再去想这件事，赶紧把灯关上去吃了饭. 这件事从此就被我尘封在了记忆里，我没有和任何人说过，直到 2020 年的今天我旧地重游，睹物思情，我才又突然想起了这件小事. 用今天的视角来看，我小时候的举动就是所谓的“套娃”啊，一层一层，直至深渊，看来我也是老“千层饼”了. 想到这件事，我实在没有忍住，“啪”地再一次拨动了那个开关——没有任何反应——那个房间肯定早就没有电了.&lt;/p>
&lt;p>因为房间没有电，窗户又被人又水泥封死了，我进到小屋中只能打开手机的闪光灯，并慢慢用眼睛适应黑暗. 小屋有两张床，一张双人床本来是给爸爸妈妈用的，另一张单人床是给其他宾客用的，但因为有一次我看到电视中的家暴环节害怕得不敢睡觉，就跑到小屋要和爸爸妈妈一起睡，结果爸爸就搬到本来我自己睡的大屋去睡那张单人床了，我和妈妈就睡小屋的双人床. 后来我不再害怕后就睡小屋的单人床，妈妈一个人睡双人床，总之小屋成了我的屋子，而大屋成了爸爸的屋子.&lt;/p>
&lt;p>我对小屋的记忆不是很多，唯一一个模模糊糊的印象是一天起床后，打开窗帘，发现窗户上结满了窗花，透过窗户往外望去，外面白茫茫的一片——下雪了. 然后我到外面去踩雪，发现院子里已经有爸爸的脚印通往外面了. 那次下雪是我人生中第一次关于雪的记忆，它开始于小屋的窗前.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/bedroom.jpg" alt="小屋和大屋">
&lt;figcaption>◉ 图. 小屋和大屋&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>而关于大屋的记忆就太多了. 我家大屋的布局好像常常更换，我在电视上看到家暴情节的时候电视是摆在窗前的，那时我可能才三岁；而上面画的那张示意图中电视的摆放位置是我上学的时候了，因为我还记得放学回家后我会看少儿频道的一个节目叫《七色光》（经查，《七色光》是北京卡酷卫视的节目）. 对那档节目的唯一的记忆是一个学英语的环节，讲了一个中国的学生到美国交换，住在借住家庭里，有一天借住家庭的妈妈给那位孩子做了一些炸洋葱圈，非常好吃，吃完后妈妈问那个孩子是不是不够吃，孩子想说够吃了，就回答了“no”，意思是“不是”不够吃，结果妈妈以为是不够吃，就又炸了一些，然后又问他是不是不够吃，他又回答了“no”，结果那一天那位妈妈给那个孩子做了好多好多好多炸洋葱圈，那个孩子也不好意思不吃，最后吃得都快吐了. 这时候主持人就跳出来给我们讲，英语里的“yes”和“no”都是对问题的直接回应，而没有双重否定之类的情况，但当时我的理解能力不过关，以为英语的“是”和“否”和中文是反着的，想说“是”的时候就回答“no”，想说“否”的时候就回答“yes”，这直到我小学二年级（已经搬家并转学走了）的时候才搞明白那个电视节目说的到底是怎么一回事. 不过吃炸洋葱圈都快吃吐了这件事，对小时候的我来说是一件特别特别好玩的事情，好玩到足以把它记到今天.&lt;/p>
&lt;p>对大屋印象最深的东西就是摆放在窗前的书桌，它特别特别大，我曾经在那张书桌上学习认字，在那张书桌上学习算术. 我小时候特别笨，十以内的加减法学了一下午还没学明白是怎么回事，气得在旁边旁观我妈妈教我的爸爸上来就打了我一耳光，我伤心地哭了. 从那以后妈妈就不让爸爸教我东西或者旁观我学习了，我也是从那个时候开始特别特别害怕我的爸爸，直到现在我也不会主动找我爸爸说话. 关于那张书桌的另一个记忆是一个雷雨交加的夏日的下午，我看到一只蜘蛛在窗户外面艰难地对抗狂风和暴雨，我就爬到书桌上面，跪在桌子上，用脸贴着玻璃观察那只蜘蛛.&lt;/p>
&lt;p>也许炉火的事情会是读者们比较好奇的，其实就是我家的暖气不够热，就自己买了一个炉子，搭了烟囱，冬天到来的时候，就 24 小时不间断地一直烧，直到冬天过去才熄灭，就好像是奥运的圣火. 烧的东西叫做蜂窝煤，就是圆柱的黑色煤块，上面打着一些圆柱形的洞，炉子里大概可以放 3 块左右，下面的最接近火源，最先被烧完，然后就用钩子从炉子下面的小窗口把烧完的煤块钩出来，再用夹子夹一块新的从上面放进去，一块煤好像能烧一天？炉子除了有取暖的作用，在上面也可以烧开水，非常方便. 蜂窝煤冬天之前要从街上拦下一辆拉着煤块四处售卖的拖拉机，引着拖拉机开到我家院子里，把煤块卸到某个角落；同样是从大街上拦下拖拉机卸货购买的还有冬天前的白菜. 我妈妈后来说过在我 2 岁的时候有一次对那个炉子产生了兴趣，我妈妈告诉我说那个不能摸，太烫，可我还是等我妈妈不注意的时候偷偷用手去摸那个炉子，手上起了好大一个水泡，我当时就哭了. 但这件事我完全没有印象，3 岁之前的任何事情我都不记得，就好像 3 岁以前的我是另一个人，他在我家里生活了三年：他 1 岁时住在一个特别小的地方，又被迫搬了家，2 岁还被炉子烫了手，他可能痛恨这个世界，就跑到别的地方去玩了，走之前把那具肉体送给了我. 不过这具肉体对我来说没什么缺陷，一点都看不出手被烫过的痕迹——事实上，未来这具肉体上的所有伤害都最终愈合得完美如初. 我在这具肉体里活得非常快乐，尤其是在这个大院子里的那些年. 我从客厅离开这些房间，打算再到别的地方看一看.&lt;/p>
&lt;h1 id="院子">
院子
&lt;a href="#%e9%99%a2%e5%ad%90">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>关好门后，我便想去曾经的厨房看一看，我对厨房的记忆只有它的位置而已，我甚至想不起来里面的布局. 我到了厨房的位置，转动门把手，却发现门被锁住了. 我感觉奇怪，把其他所有房间的门都试了一遍，发现其他任何房间的门都是锁着的. 那一瞬间，我有种后知后觉的感动，眼泪几乎流了出来——这所有的房间里，唯独通往[我曾经居住过的那些屋子]的客厅的门是没有上锁的，冥冥之中就好像是这房子为我留的一扇门，它也许知道我多年以后会再回到这里，它也许盼着我回来盼了 16 年.&lt;/p>
&lt;p>我只能再转一转院子了.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="../../../images/map-of-yard.png" alt="院子平面示意图">
&lt;figcaption>◉ 图. 院子平面示意图&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>这座院子是我的游乐场，我在这里认识自然. 记得有一天，我家的一位亲戚带了一大笼子鸡来我家，他把装着鸡的笼子放在了[院子中间的仓库]靠西边的窗户下，然后他就进屋与爸爸妈妈说话去了. 我对那些鸡很是好奇，就跑到笼子边去看. 哇！好多只鸡啊，足足有 10 只！我便蹲下来跟它们打招呼. 我小的时候都是自己一个人在院子里玩，因为周围没有同龄的小伙伴，离我家不远的小区里住着的都是老年人，更是没有像我这么小的孩子，所以在我不知道孤独为何物的时候我早就品尝到了孤独的滋味，而 10 只鸡——就是 10 只生命，对我来说就是 10 位能陪着我玩的好朋友，我对它们的到来欣喜若狂. 于是我就非常开心地蹲在那里，和那些鸡说着话，小孩子的想象世界很丰富的，就像《玩具总动员》里那些小孩子会和他的玩具们说话、玩角色扮演一样，我就蹲在那里和那些鸡玩起了角色扮演，我还给它们都取了名字. 玩着玩着，太阳西沉，我觉得有点口渴，打算回屋喝点水，我和那些鸡们说了道别的话，让它们不要想念我，然后我一起身，一个不注意脑袋就撞到了[仓库开着的窗户上]，那真的是太疼了，疼得我眼泪都在眼里打起了转. 我坐在仓库的台阶上缓了好久，脑袋上起了一个大包.&lt;/p>
&lt;p>亲戚离开后，妈妈找了些干柴之类的，铺在仓库里，然后把那些鸡拿进去，圈养在里面. 妈妈说，公鸡早上可以打鸣叫我们起床，母鸡则每天都会下蛋，我们就可以吃到自己养的鸡下的鸡蛋了！自打我那天撞了头，我便没那么喜欢鸡了，我更是不把它们当作朋友了，每天只想着要吃它们下的鸡蛋. 可是等了好久，妈妈也没从鸡窝里拿到鸡蛋. 再之后，那些鸡生病了，妈妈就往鸡食里添加磨碎了的治疗感冒的过期的药，我当时就觉得很奇怪，给人吃的药能给鸡吃么？爸爸说，感冒药可以治疗禽流感，而鸡是禽类，它们生病了，当然可以吃人的感冒药. 我当时觉得挺有道理，但现在想想总觉得不太对劲. 总之爸爸妈妈没有养鸡的经验，过了不久，那些鸡就全都死了，我们一颗鸡蛋也没吃到. 而且据我妈妈说，还有一天夜里鸡舍来了黄鼠狼，叼走了一只鸡，早上起来一看，鸡毛掉得满地都是.&lt;/p>
&lt;p>比起养鸡，种植蔬菜就简单得多了，妈妈虽然养不好鸡，蔬菜却种得有模有样. 我们先到一个种子站买一些种子，然后春天洒在地里，需要架子的植物要给他们搭好架子供它们爬高，然后经常浇浇水、施施肥，到了秋天就可以收获了. 而最让我觉得有趣的是，那些植物施的肥其实都是我本人的大便. 我那个时候太小，而院子里的厕所是那种老式的坑，我进去看过一次特别深特别深，我爸爸妈妈应该也是怕我掉进去，就让我在仓库后面的土地那里方便，而那些大便就被妈妈掺进土里，最终成为了那些蔬菜的肥料. 我们种的东西可多了，在厕所的北边我们种了白菜，在仓库的东边我们种了丝瓜，丝瓜结果后我觉得不好吃，第二年在同样的位置我们又种了黄瓜. 西房的西边，也就是今天我翻进来的那个地方，还种了茄子和西红柿之类的，那里还有两棵香椿树，虽然不是我们栽的，我们却也总能吃到美味的香椿.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/yard-10-11.jpg" alt="走过仓库的东边">
&lt;figcaption>◉ 图. 走过仓库的东边&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>蔬菜种植中我的贡献很多，撒种子前挖的坑是我挖的，种子是我放的，土是我埋的，浇水我也总会参与. 院子里不是每个地方都铺设了水管，我们浇水就只能用笨办法，先拿一个桶接满水，然后放在一个小竹车里推着在院子里来回跑，用碗舀着水浇，后来我们不知道从哪里发现了一个大葫芦（难道也是我们自己种的么？），就把葫芦切开，用一半葫芦舀水. 那段日子特别美好，尤其是亲眼看着自己埋下的种子破土、发芽，夏天它们开了花吸引了好多蜜蜂和蝴蝶为它们传粉，最后结成了果实，上了餐桌，吃到我自己的肚子里，那是我第一次学到延迟满足——要充分信任所有的生命，精心呵护，慢慢等待.&lt;/p>
&lt;p>走啊走，就来到了曾经的桑椹树下，我开始还想着从这边后墙翻进来的. 桑椹树一直长到了房的背后，我和妈妈有时会进到房子后面，围墙里面那仅仅能容纳一个人的宽度的狭窄的过道里面探险，那里面经常能发现好物！我们常常从那里捡拾到只用了一半的粉笔，有一次还捡到了一块黑板. 我不记得妈妈或爸爸是怎么告诉我的了，但按我的理解，我们家隔壁有一所大学，大学就是一种学校，是非常厉害的学校，我长大以后也要上大学. 当然我再长大一点点要先上小学，而小学就是没有那么厉害的学校. 但无论是什么学校，老师讲课都会用到黑板和粉笔，我家隔壁的大学使用黑板和粉笔非常不节约，都没怎用完就不要了，他们不要的东西就会隔着院墙扔到我们家里来.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/11-12-13.jpg" alt="在仓库南边的院子中行走">
&lt;figcaption>◉ 图. 在仓库南边的院子中行走&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>我们捡到黑板的那天，妈妈非常高兴，我终于不用拿着粉笔往地上写字或画画了！其实我还是很喜欢在地上写字画画的，那么大的院子永远都写不完、画不完，如果连续很多天没有下雨的时候你来到我们家看，会发现院子里到处都是我的作品，当然了天一下雨这些东西就全没了. 妈妈把黑板钉在了仓库的西边墙上，为了模拟老师和学生上课的场景，妈妈又找来一张大桌子，又自己用木材和钉子做了一个特别长的长条椅子. 妈妈说她小时候上学的时候，就是好多人一起坐那么一个长条椅子，她还说我将来上学的话椅子就都是每人一把的了.&lt;/p>
&lt;p>于是我们就开始了模拟老师和学生，我那个时候已经掌握了十以内的加减法，妈妈就开始给我讲一百以内的加减法，为了模拟出数学课和语文课，我们还制定了一个课程表，先学一会儿算术，再学一会儿识字，为了加上一节体育课，妈妈又做了一个篮球框，钉在黑板的旁边，而体育课就是我需要把我经常玩的皮球准确地投到篮筐里. 我记忆中的那个场景是在夏天，太阳懒洋洋地挂在天上，但我们在树荫下，因为仓库的西边有好大一棵大树，就是那棵我常常幻想自己爬上去的大树，就是那棵承载了我所有文学作品中有关大树描写的想象的那棵大树. 那棵大树上有好多小鸟的巢穴，我在那里上课时，小鸟就在上面一直叫个不停. 在大自然里假装上课的感觉是那样的惬意和舒适，只是 16 年后的我在想到那些场景，写下这些文字时却替小小的自己感到孤独——是啊，偌大的课堂只有妈妈一个老师，而在这个学校上学的只有我一个学生，我一个人用着那些用不完的粉笔，那条能坐下十个人的长长的长条椅子上只坐着我一个人. 我怕是再写下去就要哭了，这个段落就到此为止吧. 今天的我特意仔细看了看那棵曾经的大树，它被人砍断，显得渺小了许多.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/the-tree.jpg" alt="那棵大树">
&lt;figcaption>◉ 图. 那棵大树&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;h1 id="离别">
离别
&lt;a href="#%e7%a6%bb%e5%88%ab">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>这座院子根本没有变化过，它还是那样，但为什么我觉得它小了很多呢？我打开手机，查了一下 10 亩地到底是多大，网络上写得清清楚楚、明明白白，6666.7 平方米. 我估计了一下，这座院子可能长有 100 米，宽有 70 米，算下来还真是 10 亩地，而且这么看来它真的很大很大. 只是我长大了，也长高了，我见过更远的距离，我体会过更大更繁华的世界，我学习过那深不可测的宇宙，这个小院子再也装不下我了. 可无论如何，它装下了我的整个童年，我的整个童年就像梦一般，被这个院子轻而易举地包裹住了.&lt;/p>
&lt;p>我上小学一年级的某一天，爸爸告诉我说我们要搬家了，我那时还不知道这意味着什么，也不知道该有什么情绪，我想到的是我会离开我一年级的老师和同学们，我再也见不到我总是偷偷看的那个女孩，但往好了说，也许我会有一些小伙伴可以在放学以后继续一起玩了. 搬家的时候我暂时居住在奶奶家，等爸爸妈妈收拾好一切，把新房子也装修好后，他们从奶奶家接上我，直奔了新家. 我从来没有正式告别过这座院子，对这座院子来说，我就像是不辞而别，而这一别就是 16 年. 今天我决定好好和它告别，毕竟它为我还留了门. 我再次环顾四周，深深忘了它一眼，然后轻声说了句“再见”.&lt;/p>
&lt;p>翻出去的时候，我想起当时我和妈妈种蔬菜，我们还在院子中所有水泥地被破坏裸露出泥土的地方撒上过红豆的种子，那些种子我们一年没有打理，但凭着它顽强的生命力，到了秋天它还是结出了果实. 那些红豆植株的茎和叶在秋天时变得坚硬而且很脆，只要轻轻弯折它们，它们的豆荚就会爆开，一颗颗红豆洒落一地. 我用小小的手把那些红豆一颗一颗捡拾起来，那时的我虽然背过带有红豆的古诗，却不知道红豆代表了相思.&lt;/p>
&lt;p>&lt;figure>
&lt;img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zerovip/figurebed@master/railway.jpg" alt="那条仍在使用的铁路">
&lt;figcaption>◉ 图. 那条仍在使用的铁路&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>CC 立交桥附近的那个大圆盘，那个好几个圆柱体组成抽象形状的大圆盘，那个我高中时还想起过一次的大圆盘，已经不在了. 但 CC 立交桥附近有一条铁路，还是原来的模样，我小时候常常沿着它走. 我又沿着这条铁路走了一会儿，才回到大路上，坐上了回家的地铁.&lt;/p></description></item><item><title>我们要学会提出诉求</title><link>/zh/54759/</link><pubDate>2020-02-07</pubDate><guid>/zh/54759/</guid><description>&lt;p>李文亮医生去世了. 你们口口声声说记住、说永远，说不原谅、说恨，你们打算如何对抗时间？&lt;/p>
&lt;h1 id="现状">
现状
&lt;a href="#%e7%8e%b0%e7%8a%b6">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我发觉中国大陆的人们不太愿意提出诉求，无论是——个人生活私人事件中的不顺心、社会生活私人事件中的被伤害，还是政治生活公共事件中的不满意.&lt;/p>
&lt;p>在一所小学学校也许会出现这样的场景：一个同学把另一个同学的杯子摔坏了，另一个同学就会说：“你把我的杯子摔坏了，我要去告诉老师.” 然后他找到老师对老师说：“某某同学把我的杯子摔坏了.” 等待老师提出解决问题的方案. 在亲密关系中情侣或夫妻有时会产生矛盾，比如一个人忘记了一个重要的纪念日，或者一个人在公开场合说了一些让另一个人不舒适的话. 如果两个人不善于沟通，可能就会陷入一种比较奇怪的冷暴力中：一个人会表现得很不开心，希望另一个人发现问题并主动解决问题.&lt;/p>
&lt;p>一位消费者回家后发现在小卖部购买的食物过期了，如果他维权意识不强，可能会想：真倒霉啊，以后再也不去那家买东西了. 一个人在图书馆学习，他旁边的人总是在抖腿，裤子发出烦人的噪音，他可能会觉得很烦，只能戴上耳机默默忍受.&lt;/p>
&lt;p>2019 年 12 月 30日，武汉市中心医院眼科医生李文亮在微信群发布消息说“确诊了 7 例 SARS”，提醒其他医务工作者和家人亲人注意防护. 2020 年 1 月 3 日李文亮被公安找到，在武昌分局中南路派出所签了训诫书. 1 月 10 日他出现咳嗽症状，1 月 11 日发热，1 月 12 日住院. 后来他住进 ICU，呼吸困难、无法活动，一直无法脱离呼吸机. 2 月 6 日下午因需要使用 ECMO（体外肺循环），李文亮从武汉中心医院南京路院区转到后湖院区，转过去后呼吸衰竭气管插管，但是没有救过来，呼吸心跳停了（我本人推测这就是网上流传的 21:30 左右），心外按压三小时没有生命体征，但还是上了 ECMO，不让宣告死亡.（我本人推测这就是“@武汉中心医院”微博第一次说“正在全力抢救”的时间，即 2 月 7 日 00:38，因为“三个小时”是对得上的.）03:48，“@武汉中心医院”微博宣告李文亮医生于凌晨 2 点 58 分去世.（以上信息除了我括号中的推测以外分别来自于
&lt;a href="https://m.weibo.cn/1139098205/4466768535861595"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
李文亮 1 月 31 日微博
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I1J3wCbfbMP7AecP1_Ie2A"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
《人物》的报道：普通人李文亮
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、武汉中心医院的
&lt;a href="https://m.weibo.cn/2630028693/4469130214521085"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
抢救微博
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
和
&lt;a href="https://m.weibo.cn/2630028693/4469177786494007"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
宣告去世微博
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
.）&lt;/p>
&lt;p>人们从 2 月 6 日晚上听说李文亮去世时开始愤怒，我的豆瓣首页被刷屏，人们纷纷关注名为“沒有張揚的命案”的豆列（“豆列”就是豆瓣的收藏夹），该豆列简介为“紀念公民李文亮。may he rest in peace.”，豆列的主人正在以非常快的速度收集所有和李文亮去世有关的“悼词”，多是一些李文亮的语录、名人名言以及一些书籍段落和电影台词的摘抄，这些语句都和这件事没有关系，但任何人都能读出这些话用在这件事上是多么合适的讽刺. 我关注的很多公众号也在发文悼念，或引言讥讽，比如发表著名歌曲《Do You Hear The People Sing?》. 2 月 7 日武汉中心医院宣告李文亮死亡后微博上又有了一小波愤怒的高潮，我因为刚刚看完了西班牙国王杯皇家马德里对皇家社会的比赛所以亲眼见证了这一切：武汉中心医院的微博下方充斥的高赞评论都是在怀疑武汉中心医院形式抢救、表演抢救，为的是留出时间让有关部门研究对策应付人民的愤怒，并特意在人们都睡觉的凌晨将近 4 点才发布公告. 比较有代表性的评论比如引用及改编 2020 春晚开心麻花小品《走过场》中的台词“领导还没来探望，你病怎么能好了呢？”，都迅速获得了 3 万多的点赞.&lt;/p>
&lt;h1 id="悲惨的现状">
悲惨的现状
&lt;a href="#%e6%82%b2%e6%83%a8%e7%9a%84%e7%8e%b0%e7%8a%b6">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我睡了一觉中午起床后发现这些内容都已经消失了：豆瓣的那个豆列已经被删除；武汉中心医院下的高赞评论都变成了哀悼、惋惜等，很难翻到怀疑的评论；很多人被禁言、被封号；甚至李文亮医生的去世都没有出现在热搜榜上. 但人们依然在愤怒：我的豆瓣、QQ 空间、知乎、微博上的人们都在发着：“永远记住”、“不忘记不原谅”、“不能. 不明白.”（这是在暗合训诫书上的“能.”“明白.”）、“保持愤怒”、“恨”……但是，我怀疑这些人是不是真的能记住、是不是能一直保持愤怒、是不是一直不会忘记，我也在想他们说的“不会忘记”到底是什么意思，我已经见过太多这样的场景了.&lt;/p>
&lt;p>曾经我还是一个沉溺于微博的少年，2017 年 - 2018 年我特意记下了进入我眼帘的大大小小的引发广泛关注的社会事件，我现在把它们翻出来. 它们是：北电侯亮平事件、于欢事件、乒乓球事件（思念刘国梁）、广电新条例（反同性恋，不适情节）、各大公众平台被封、国足U21改革、杭州保姆案林爸爸、刘晓波肝癌逝世、唐山加油站、香港大学独立事件、孕妇跳楼事件、外滩星巴克事件、苏享茂事件、携程、红黄蓝、赵先生、摔死柯基、西安交大杨宝德、陶崇园王攀、高岩北大南大性侵、滴滴刘振华空姐、北京小孩被德国孩子无人机伤人事件、楼家豪性侵、六安市教师集访暴力执法、疫苗、朱军章文雷闯等、吴永厚猥亵李奕奕跳楼众人欢呼鼓励、广州佳士工会、寿光泄洪被淹、滴滴钟元杀害乐清女孩赵培辰.&lt;/p>
&lt;p>现在看这些名字有很多都不熟悉了，而且我甚至都不知道这些事件到最后是怎么解决的，但 2017 年 - 2018 年那两年我是足足愤怒了两年. 可是一件事过去又有另一件事，时间就那样流逝，每个人都有各自的生活. 你说着不会忘记，可类似的事情一次又一次发生. 人们愤怒、表达愤怒，人们不想忘记、表达自己不会忘记，可是然后呢？这有什么用呢？&lt;/p>
&lt;p>在我看来，这些通通没什么用. 我们要学会提出诉求，无论是——个人生活私人事件中的不顺心、社会生活私人事件中的被伤害，还是政治生活公共事件中的不满意.&lt;/p>
&lt;h1 id="我们应该提出诉求">
我们应该提出诉求
&lt;a href="#%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%ba%94%e8%af%a5%e6%8f%90%e5%87%ba%e8%af%89%e6%b1%82">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>我最近在读马歇尔·卢森堡的《非暴力沟通》，书中对“表达”给出了非暴力沟通模式的四要素：观察结果、表达感受、说出导致这个感受的[自己的需要]、提出具体的请求. 把书中一个例子搬运过来：“儿子，看到咖啡桌下的两只脏袜子和电视机旁的三只（观察结果），我不太高兴（表达感受），因为我看重整洁（说出自己[看重整洁]这个需要导致了[不太高兴]），你是否愿意将袜子拿到房间或放进洗衣机（提出具体的请求）？” 在我看来这就是应付个人生活私人事件中的不顺心的办法. 一个同学把我的杯子摔坏了，我不应该只陈述结果，我应该提出诉求，比如我可以说，“你摔坏了我的杯子，你应该道歉.” 或者找到老师说，“他摔坏了我的杯子，我想让他赔偿我一个一模一样的.” 如果我女朋友在公开场合让我出糗，我不应该生闷气、摆脸色，让女朋友猜她到底做错了什么. 我可以提出诉求，比如回家后对她说，“你今天让我难为情，我不高兴，你应该请我吃饭作为补偿并保证以后不再这样.”&lt;/p>
&lt;p>任何打过官司、写过起诉状的人都知道，在写起诉状时必须要写明自己的诉讼请求是什么，比如公开道歉、赔偿钱财等等&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>. 法庭审理、宣判，或者是调解，都是紧紧围绕着诉讼请求来进行的——夸张地说，如果审理过程中发现了其他违法行为，只要没有针对那个违法行为的诉讼请求，法庭就不会管. 可见在社会生活私人事件中，我们得学会提出诉求. 我买到过期食品，不应该把它扔掉、自认倒霉，我可以去找小卖部提出诉求说，“我在这里买到了过期食品，根据《食品安全法》第一百四十八条，你应赔偿我支付价款的十倍，不足一千元为一千元. 因此我的诉求是你赔偿我一千元.” 我在图书馆学习时旁边有同学抖腿，我愤怒地发动态吐槽是没有任何用的，我可以轻轻地对他说，“同学，你在抖腿哎，你可以注意一下嘛？”&lt;/p>
&lt;p>2018 年 2 月香港人陈同佳在台湾杀害同是港人的女友后逃回香港，3 月香港警方将其拘捕. 香港没有这个案件的管辖权，港台之间又没有“引渡协议”，于是 2019 年 4 月香港保安局提出修订《逃犯条例》. 但香港人民认为这个做法损害了香港的自由、民主与人权，于是开展了浩浩荡荡的几个月的游行. 香港的人民没有单纯地表达愤怒，他们提出了五大诉求&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>. 这五大诉求提得怎么样、是否反映了民意、是否合理都不是本文重点，重点是他们提出了诉求. 他们提出了诉求，他们才能在各种反对声音中坚持了那么多个月，他们知道自己在坚持什么. 再来看看 2017 - 2018 年的那些公共热点事件，主角站出来在微博上讲述自己的故事，故事那么动人，我们那么愤怒，我们骂这个骂那个，可最后到底有没有解决呢？为什么时间流逝，没有解决的事件我们也就慢慢没人提了呢？在我看来是那些主角没有自己主动提出诉求. 如果那些受害者主动提出了诉求，我们能做的就不仅仅是声讨加害人、骂他们那么简单了，骂他们有什么用呢？我们可以给加害人施加压力，让他满足被害人的诉求；我们可以给被害人出主意，给他提供帮助，让他在谈判中更有把握；而且一旦一个诉求被满足了，我们就知道，这件事解决了，我们作为网友为这件事的解决出了自己一份力；我们就以诉求为中心，紧追不放，直到诉求被满足为止. 李文亮医生去世，大家很愤怒，但愤怒是没有用的，我们应该提出诉求.&lt;/p>
&lt;h1 id="为什么应该提出诉求">
为什么应该提出诉求
&lt;a href="#%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%ba%94%e8%af%a5%e6%8f%90%e5%87%ba%e8%af%89%e6%b1%82">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>在个人生活私人事件中，我们应该提出诉求，因为如果我们不提出诉求，就没有人知道. 每个人都是一座孤岛，上帝给了我们语言，我们却说尽量少的话故作深沉. 有一个心理学实验，一个人脑中想着一段旋律，然后用手拍桌子，把那段旋律的节奏打下来，另一个人去猜. 无论打拍子的人觉得那段旋律多么显然，另一人都很难猜对，这是因为对打拍子的人来说这是一段旋律，而对听的人来说却只有节奏&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>. 我们在传递信息时很容易丢掉部分信息，所以我们应该更多地表达自己. 我理解一些人愿意少说话，少说话当然有好处，比如不容易出错，有回旋的余地，一个简单的词语可以有多种理解的方式. 就像人们说维特根斯坦是一面沾满了灰尘的玻璃窗，每个人都能从中看到自己想看到的东西&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>. 但如果说话是为了追求这种更广泛的受众、更多的解读空间，那这和没说话又有什么区别？和没表达又有什么区别？有诉求时让我们表达自己吧，不仅要表达出来，还要表达得多一点、再多一点. 不要迷信什么心有灵犀了，那是世界上最不靠谱的东西.&lt;/p>
&lt;p>在社会生活私人事件中，我们应该提出诉求，因为它有助于让我们知道我们真正想要的是什么、我们为什么愤怒，而不是乱发脾气、乱闹情绪. 无理取闹总是简单，因为那不需要思考；但表达诉求就不一样了：为了能提出一个合适的、合理的诉求，我们不免要对整个事件进行复盘，看一看对方在哪个环节出错了，我们在哪个环节疏忽了，这件事本身也会给我们上一堂宝贵的课，因为这就是反思——也许下次我购买食品时就会记得看一看生产日期. 复盘过后我们还要清点自己的损失，看一看这种损失应该提出怎么样的诉求，有没有什么法律依据，以及做好准备万一对方不愿满足我的诉求，我下一步该怎么做，我该采取什么策略进行谈判，我可以给出什么让步. 一旦进入“提出诉求”这个语境，我们就开始变得理智，也能加快事情的解决——毕竟事情总是越早解决越好，生活还要继续的呀.&lt;/p>
&lt;p>在政治生活公共事件中，我们最应该提出诉求，因为情绪我们没法处理，我们能处理的只有诉求，而且提出诉求，这也是让人们满意地结束一个公共事件的前提. 作为个体的我们要提出诉求，因为每个人的诉求中会有互相矛盾的地方，也有值得互相借鉴合并同类项的地方：这个时候最重要的是分清敌友，抓住主要矛盾. 等每个人都充分表达了意见以后，群体中有能力、有胆魄的意见领袖率会站出来总结出一个集体诉求. 这个集体诉求越早出现，人民群众越能尽早地为这个集体诉求贡献自己的力量，大家越能紧紧团结在一起，与政府、与公司、与组织展开谈判，不给他们喘息和公关的时间. 集体诉求一旦被总结出来，一切就都好办了——文人志士可以做些简化、艺术人士可以编口号写歌曲、普通网民可以建话题、社交媒体可以做宣传，让这个集体诉求成为更多人的诉求，团结能团结的力量，让星星之火可以燎原.&lt;/p>
&lt;h1 id="如何提出诉求">
如何提出诉求
&lt;a href="#%e5%a6%82%e4%bd%95%e6%8f%90%e5%87%ba%e8%af%89%e6%b1%82">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>私人事件中你爱怎么提诉求就怎么提诉求，这里主要讨论公共事件.&lt;/p>
&lt;p>首先就是先理智，不要沉溺于已经过去的事. 我们可以总结经验，但该过去的就让它过去，我们应该着眼未来. 小孩子不会因为摔坏的水杯记恨一天，我们也不应该因为政府的无能就每天愤怒——与其愤怒，不如做一些改变：建设它或者推翻它，总之提出我们的诉求. 我们不提出诉求，便只会无故地愤怒，便不会思考这个体制到底哪里出了问题，等一个不了解事情真相的人问我们为什么愤怒时，我们能说得清理由么？&lt;/p>
&lt;p>其次，如果我们能说得清，就不应该装作“是个人都知道”的样子而不屑于说清. 我们应该主动出击，把诉求表达清楚，把愤怒的理由表达清楚，不要让别人——那些中间力量——猜测我们的诉求. 比如现在有一种声音，说李文亮医生的去世“是因为病毒，不是警察、不是传唤、不是政府、不是党”，呼吁大家要理智&lt;span class='notation_color'>[请看下方补充内容]&lt;/span>，而网友们一人骂他一句“傻逼”就不再解释，这是不正确的. 了解整个事件的人不说理由地在愤怒着，[没有了解到事件全貌的、且不愿意思考的、随大流的人]跟着一起[不知道理由地]愤怒着，而那些[没有了解到事件全貌的、且愿意思考一下的]人们就会产生怀疑啊，你们在愤怒什么？再加上真相被广泛删除，他们会发出声音说，你们有什么好愤怒的呢？这些人没什么好指责的，我们知道的信息他们不知道罢了. 可我们非但不解释，还要骂他们——这根本就是在排斥潜在的盟友啊，是在推开本可以团结的力量啊.&lt;/p>
&lt;blockquote class="notation_color">&lt;p>后记：2020 年 2 月 10 日的时候，文中说的这“一种声音”越来越多了，他们非常理性地看待这件事，说李文亮医生只是个普通人，国家没做错什么，没什么好愤怒的. 其实不是这样的——如果你一直都比较关注这件事，会发现疫情这件事是有几个转折点的：&lt;/p>
&lt;p>（一）前期科学家没有发现这个病毒人传人，这是无可厚非的. （二）1 月 20 日钟南山连线说完人传人之后大家齐心协力准备抗击疫情，91porn 给出了游客可看 100 部的福利，但大家发现有阻力在跟我们对着干——至少一个星期内在网上公开讨论疫情本身的环境非常不宽松，数据也不透明，随着人们越来越关注，官方的应对措施给人一种手忙脚乱的感觉，大家没法信任官方，怀疑有数据瞒报（根据官方数据，不至于封城的吧）、当权者不负责等诸多问题，但这些质疑的声音就直接被删除了. 我印象很深的是除夕前一天在一个群里大家在转一个一线医生的真实数据的估计，但大家发现看似发到群里了，其他人却根本看不到. （三）1 月 27 日出现了北青深一度的文章《受训诫的武汉医生：11 天后被病人传染住进隔离病房，之前群内言论被断章取义》介绍了一位医生，后来我们知道这就是李文亮. 也就是 1 月 27 日读了这篇文章我们才发现有人早就预警了，却被断章取义说是谣言，医院要求写反思，院内处分，公安训诫——这也许没什么好愤怒的；1 月 27 日我们读了这篇文章才发现 1 月上旬，面对疫情，虽然还没发现人传人，有关部门的态度却是不要外传此类消息，并且不给做核酸检测（早期绝对不是试剂盒不够用）让确诊人数没法上升. 值得一提的是，不给做核酸检测也用在了李文亮身上，他 1 月 12 日住院，2 月 1 日才确诊，谁都猜测他的死亡与此有关. 这让人不禁猜疑，到底是什么时候发现人传人的？是不是早就发现疫情严重了？如果不严重，为什么要隐瞒？以及有多少人因为不给做检测而不收治而死亡？没有人对这篇文章的内容进行反驳，也没人说它正确并表示要追查有关部门的责任，而是把这篇文章删除了. 这给人们的信号就是：这篇文章说得对，但我不认错、不悔改. 再配合上对李文亮预警信息的训诫，人们开始愤怒了，很快扒出了之前处理 8 位造谣者的事. （四）事情越闹越大，一天后 1 月 28 日最高人民法院微信发文指导对“造谣”的判定问题，1 月 29 日武汉市公安局迫于压力更改了之前对 8 人造谣的措辞，从这个时候开始才觉得中央最高层开始知道整件事，开始干预这件事，一切才开始变得透明起来.&lt;/p>
&lt;p>虽然有人说张继先才是吹哨人，她 12 月 27 日就上报了，这当然没错，但她的上报没有引起足够的重视，即便 1 月 20 日说了人传人，有关部门还想着隐瞒，正是 1 月 27 日的采访文章让一切走上正轨. 这是为什么人们愤怒，为什么人们会很尊敬李文亮.&lt;/p>
&lt;p>我本来没有在这篇博文中对理性声音做反驳，一是那时候这种声音不大，二是因为这不是本文重点. 我写这篇文章的重点不是写我为什么愤怒和我的诉求是什么（我在文章结尾简单写了两句，只是为了不显得我光说话不行动），而是呼吁大家提出诉求，因为真愤怒假愤怒一提诉求不就都知道了么. 我当时还很感动，觉得很多人是真愤怒，他们了解事情全貌，他们应该发声提出诉求. 我实在是没想到这么多人不提出诉求不是因为他们没想到要提出诉求，而是他们不了解事情全貌，太多人在跟风愤怒、假愤怒了，以至于这种理智的声音一出现，刚刚过去三天，舆论就有点反转了——这是我没有想到的.&lt;/p>
&lt;p>另外在这里贴出一篇我这个立场的还不错的文章：
&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QhVzb3r0H5LzVSwTYiDksg"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
王磐，一个记者眼中的李文亮医生
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
. 理性的声音这边也贴一篇不错的可供参考：
&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/105537187"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
白袍小法师，请不要给李文亮医生加上本不属于他的光环
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
. 请大家独立思考，如果理性请找一找被删掉的文章看一看，判断一下那些文章是真是假；如果愤怒请提出你的诉求，你提得出诉求那固然好，大家可以讨论诉求，若你提不出诉求，请好好反思你在愤怒什么.&lt;/p>
&lt;p>补充于 2020.2.10.（注意保持阅读文章的连贯性，这里正说到如何提出诉求的第二点——要把诉求主动说明白. 请结合上下文继续阅读，我的重点是要提出诉求，对这件事的态度没那么重要，别被这段补充的内容干扰到.）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>为什么不把事情解释清楚，告诉他们我们愤怒的理由呢？我想，这是因为我们有些人也没想清楚我们为什么愤怒. 然而，如果我们自己都说不清我们愤怒的理由，那就会有人“帮”我们“说清”；如果我们自己提不出诉求，就会有人“帮”我们“提出”；中间力量我们不团结，就会被敌人团结的啊——等有关部门想好了措辞，再配合好删贴控评，说我们愤怒是因为我们不爱国，是因为我们受到了国外反动势力的指使，说我们的诉求就是把中国搞得四分五裂，我们的力量可就更渺小了. 如果皇帝穿了衣服，就不要表现得像他没穿一样.&lt;/p>
&lt;p>第三，我们在提出诉求时应该多提利益相关的实实在在的诉求，不应把“道歉”这类诉求看得过于重要. 至少以我的经验来看，一个组织的道歉没有任何意义，因为没有人为此负责，把一个人辞退不是负责而是背锅，我们应该要的是制度上的改变.&lt;/p>
&lt;p>最后，提出诉求后应该坚持. 提出诉求很容易，但坚持诉求是很难的. 我们的诉求会遇到种种阻力，我们可以谈判，但至少要坚持一个底线. 这次的李文亮医生去世，我很开心地看到有人提出了“#我们要言论自由#”，然而这个话题又被删除，讽刺的同时我感到痛心. 我们要的是言论自由，这点诉求我们应该坚持.&lt;/p>
&lt;p>（完）&lt;/p>
&lt;h1 id="时间线我的诉求">
时间线、我的诉求
&lt;a href="#%e6%97%b6%e9%97%b4%e7%ba%bf%e6%88%91%e7%9a%84%e8%af%89%e6%b1%82">&lt;small>¶&lt;/small>&lt;/a>
&lt;/h1>
&lt;p>最后做个记录和考据.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>2019 年 12 月 30日，武汉市中心医院眼科医生李文亮在微信“武汉大学临床04级群”发布消息说“确诊了 7 例 SARS”，提醒其他医务工作者和家人亲人注意防护.&lt;/li>
&lt;li>12 月 31 日，武汉市卫健委发布
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2019123108989"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
通报
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
介绍了 27 例病例、7 例严重，称“分析认为上述病例系病毒性肺炎”，且“到目前为止调查未发现明显人传人现象，未发现医务人员感染.”&lt;/li>
&lt;li>2020 年 1 月 1 日据武汉市公安局官方微博（@平安武汉）消息，“一些网民在不经核实的情况下，在网络上发布、转发不实信息，造成不良社会影响. 公安机关经调查核实，已传唤8名违法人员，并依法进行了处理.”&lt;/li>
&lt;li>1 月 3 日李文亮被公安找到，在武昌分局中南路派出所签了训诫书.&lt;/li>
&lt;li>1 月 10 日他出现咳嗽症状，1 月 11 日发热，1 月 12 日住院.&lt;/li>
&lt;li>在这期间，武汉市卫健委分别在
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020010309017"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
3 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020010509020"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
5 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011109035"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
11 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011209037"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
12 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011309038"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
13 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011409039"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
14 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011509046"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
15 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011609057"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
16 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011809064"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
17 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020011909074"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
18 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020012009077"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
19 日
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020012109083"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
21 日凌晨
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
（应该是补发 20 日没有发的，这一则最后都没有署日期）、
&lt;a href="http://wjw.wuhan.gov.cn/front/web/showDetail/2020012109085"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
21 日下午
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
发布情况通报. 但应注意到，很多天的通报都是“无新增病例”.&lt;/li>
&lt;li>1 月 20 日晚间钟南山在央视连线时明确表示肺炎人传人，引起全国人民重视.&lt;/li>
&lt;li>1 月 23 日凌晨 02:39，武汉市新型冠状病毒感染的肺炎疫情防控指挥部通过微博发布了
&lt;a href="http://www.gov.cn/xinwen/2020-01/23/content_5471751.htm"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
1 号通告
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
，决定 1 月 23 日 10 时起对武汉市进行封城.&lt;/li>
&lt;li>1 月 24 日除夕.&lt;/li>
&lt;li>1 月 27 日开始湖北红十字会饱受质疑，被指出有捐赠物资不公、捐赠物品挤压、分发效率低下等诸多问题.&lt;/li>
&lt;li>2 月 1 日李文亮核酸检测为阳性.&lt;/li>
&lt;li>截至目前（2020 年 2 月 7 日 12:25）全国确诊人数 31211 人，重症 4821 人，死亡 637 人，治愈 1542 人.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我们应该可以看出，李文亮不是最早发布疫情信息的人，他应该并不是那 8 个人之一，因为对李文亮的训诫是在 1 月 3 日，而对 8 个人的传唤信息是发布在 1 月 1 日. 第一次出现“李文亮是 8 人之一”的声音——据我找到——最早是在黄山论坛的
&lt;a href="http://bbs.168hs.com/thread-919093-1-1.html"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
这篇帖子
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
中，是在 1 月 30 日 10:17.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>其中一个“谣言者”李文亮的……&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>关于 8 个人都是医生的说法，最早好像是 1 月 29 日 20:16，博主 @凌晨刚醒 说：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>武汉所谓造谣的 8 个人分别属于三个群：武汉大学临床医学04级群，武汉协和医院红会神经内科群，肿瘤中心群.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这句话还没找到来源，这 8 个人的身份我认为还不能盲目下结论（截至 2020 年 2 月 7 日）.&lt;/p>
&lt;p>如果我来为李文亮医生的去世而引发的愤怒提出诉求，那么至少警方不能随便监控聊天记录；对谣言的判定与处罚必须等到有确凿证据之后才能做出，这点必须尊重科学而不是尊重维稳的意愿；被怀疑是造谣者的人应该有权力对自己发出的信息进行辩护；判定为谣言并进行惩罚这件事应该有专人来做并承担责任；人们应该有自由表达而不被删除的权力；政府官员应由人民选举产生.&lt;/p>
&lt;blockquote class="notation_color">&lt;p>让人愤怒的事每天都有，2 月 10 日武汉市防指办强制征用武汉软件工程职业学院的部分宿舍，学生们的私人物品被扔得到处都是.&lt;/p>
&lt;p>补充于 2020.2.10&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote class="notation_color">&lt;p>随着事情的发展，对当时真实情况的采访与反思慢慢多了起来，事情的全貌也渐渐展现了出来. 这里补充两篇最新的文章：
&lt;a href="https://www.yyrw.org.cn/e/action/ShowInfo.php?author_id=1127232&amp;amp;classid=5&amp;amp;id=2256"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
《人物》, 发哨子的人
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
、
&lt;a href="http://china.caixin.com/2020-03-10/101526309.html"
target="_blank" rel="noreferrer noopener"
>
财新网, 李文亮所在医院为何医护人员伤亡惨重？
&lt;b>⧉ &lt;/b>
&lt;/a>
&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;p>补充于 2020 年 3 月 11 日.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>根据《中华人民共和国民事诉讼法》：第一百一十条，起诉状应当记明下列事项：（二）诉讼请求和所根据的事实与理由. &lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>五大诉求是：1.全面撤回《逃犯条例》修订草案；2.撤回所有反送中抗争“暴动”定性；3.撤销所有反送中抗争者控罪；4.成立独立调查委员会，彻底追究滥权情况；5.立即实行“真双普选”. &lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>写得仓促，没找到那个实验的实验者、实验时间、实验地点等具体信息，以后找到了再补. &lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4" role="doc-endnote">
&lt;p>写得仓促，没找到原句，这句话也可能是我记错了，以后找到了再补. &lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5" role="doc-endnote">
&lt;p>这篇文章的“最小的窗口也关闭了”一小节中的第 12 段、第 13 段可能写反了，第 12 段出现的“这位人士”应该是第 13 段中提到的那位. &lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item></channel></rss>